鷄足山志卷之六

人物

野史氏曰：於戱！地由人重，豈不然哉？滇南古屬西域，崇尚釋氏其來久矣。至文章禮樂之教，則開自司馬相如。宋祖玉斧一畫，復淪於侏儷者數百年。故滇中人物，自明以前，概難稽核。士生斯地，其亦不幸也！夫今考之輿志，徵之野史，以及故老傳聞，擇其可紀者著之。若夫耳目傳疑者，則姑闕焉。孔子曰：「多聞闕疑。」誠不敢屈筆以誣斯民也。志人物。

禪僧

唐

古和尚

鷄足古和尚，不知何許人也。名小澄，俗呼為「小沈」。與二僧同住一庵。入城吃食，南詔問：「識何法門？」小澄荅云：「我能使死者生極樂世界。」南詔遂令國中，但有死者，請小澄起棺，如此十餘年。有讒于南詔者曰：「小澄妄人也！云能超度死䰟，何所證驗？臣願入棺試之。」南詔如其言，請小澄起棺。將至化骨處，起棺葢視之，誠死矣。懇之求生，小澄又作法，遂甦。死者悔曰：「我已生七寶宮殿中，如何復來此？」小澄遂還舊庵，見二僧，問食。二僧曰：「汝從城中來，乃不褁糧，卻至此索食耶？」小澄遂走，叩華首石門，門訇然中開。二僧追呼至石門，則石門閉矣。二僧悔恨，焚身門外。焚處生栢二株，有泣淚泉存焉。或云，小澄即迦葉化身也。(見《曹溪一滴》)

宋

慈濟

不知何許人，嘗在洱海東北青巔山峻石上禮迦葉，日課百拜。人名其石為禮拜石，下臨不測之淵。濟後立化於石，今無有躡其石者。(出《滇志》)

元

源空

威楚人。三歲能誦佛號，入微溪山為僧。嘗遊螺髻山，有虎伏崖下。後入九重崖，絕粒經月。一日端坐而化，茶毘之處，祥雲羃焉。

普通

禪師號德存，趙州人也。幼入鷄足山出家，遍歷講席。因問中峯和尚：「于三乘十二分教明得，與祖意是同是別？」峯曰：「你舉教意來看。」師曰：「擬舉即差！」峯曰：「恁麼則你講的經聻？」師擬議，峯便喝。師不覺汗下，因茲服膺。峯為升座示法語，有「叅玄上上人，須識巧方便」之句。後結庵山中。一日聞僧云：「水自石邊流出冷，風從花裡過來香。」遂開悟。(嗣中峯，本見《曹溪一滴》)

本源

河南人，至正年間來山，開羅漢寺，在大龍潭上。

明

宗璵

禪師號商巖，得法于玄鑑。初住鷄山，為土官高鳳請于姚安，創活佛寺。與總鎮繼軒沐公為方外交，題師殿額曰「真如境界」。贈詩曰：

諸妄已消除　一真獨自如

舒之彌大千　捲之無欠餘　境界亦何有　湛然靈以虛

心境兩相忘　寥寥徧幽居

後諸方學人雲集座下者七百餘人。送圓炤香周禪人偈云：

正是叢林搖落時　出門相送步遲遲

明朝玉案山中寺　逢着仙人莫看棋(見《曹溪一滴》)

淨月

聖峯寺開山僧也。弘治年間人，俗姓胡，曲靖世閫之弟。年十九棄俗，日食一飡，積久道重，人以「白齋」呼之。遂歷湖海印證，末旋滇，入鷄足山。先憇峯頂，後於明歌坪建寺。掘地得碑，有「迦葉入定，八大明王歌頌相送」之說。遂營緝成寺。(見寺碑)

實庵

大理人，長身修髯。始居淨土山，後入鷄足，歷九載。每入廛市，嘗依祠廟，置瓢神案，託食於神，人輙以食食之如神。後至白崖。忽一日謂眾：「明日䖝蝗寺示寂。」扶掖至塔所，趺坐說偈曰：「吾三十年寂而常照，照而常寂。效此修得吾啖飲也！」奄然順化。茶毘之次，忽瞠目曰：「大衲與舉火者，此中有藥，當分。」遂寂。

性玄

號大機，圓信庵開山僧也。俗賓川人，姓趙，生於弘治壬子。初入鷄足山接待寺披剃。師体貌頎然，存心仁厚。嘗應禪期，累居首座。後剏圓信庵，諸山俱服其德。于嘉靖癸亥年無疾而逝。

圓惺

放光寺開山僧也。陝西甘州人，年十六出家㐲牛山。後歷峨睂、五臺，遍叅知識。于嘉靖間至鷄足山，見華首勝蹟，誓建寺于下。李中谿遊山相遇，遂為興創焉。惺道行孤高，三十餘年為僧俗所歸。

本帖

號定堂，尋甸楊氏子。嘉靖禮搖鈴山白齋和尚，叅「萬法歸一」有省。後住鷄足山金龍潭，屢見金龍出現。又見本寺椒樹放光，故初創庵名花椒庵，後方改寂光寺。師化時，書偈云：「幾囘力盡心圓處，坐脫娘生鐵面皮。」端坐而逝。(載《曹溪一滴》)

如正

「老廣西」者，鷄足山老僧也。名如正，廣西桂林人，俗姓周。萬曆丙子來止鷄足，人以「老廣西」呼之。住山四十年，棲隱艸庵，或趺坐空心樹下。在庵則捆屨、蒔菜以自供。或遺之錢，即遺寺主，以為供餽齋粮之佐。凡經行處，鳥不亂羣，獸不亂行。後趺坐而化。粤東羲印禪師銘其塔曰：「師之生年，花甲四百七十有零；師之僧臘，水邊林下七七餘齡。木人花鳥，蘗苦氷清。雪衲補處，密行圓明。翻然示寂，空花死生。形影不弔，聲响分明。筆頭隻眼，舎利歸寧。窣堵坡前，山色青青。明明千秋，月炤西陵。」僧普荷題像贊云：「嘗聞老廣西是個金剛漢子，今日見你、拜你，不過是個骨柮子。謂是行僧，便歇不下你擔子；謂是禪僧，又摸不着你鼻子。帶來底是敲破了半個魚子，打坐處是一科將死未死空心樹子。這便是你留與後代兒孫底榜樣子。請看這駝子，這墼子，咦！只恐還不是你。」

真圓

號月潭，鷄足山華嚴寺開山住持也。嘉靖初，自南京來，卓錫於此，故人以「南京庵」呼之。後弘為寺。李逸民曰：「真圓有戒德，其徒皆率教，一山所不及也！」

匾囷

和尚不知何許人。居百接橋東土龕。日惟種圃，夜則跏趺。嘗以艸席為囷，趺坐其中。囷形稍匾，故人呼為「匾囷和尚」。人傳師持〈緊那羅王神咒〉。時有剏賊之擾，殊不介意。後擾之甚，師笑曰：「何乃如是？」遂黙坐持咒。是夜，盜數人旋繞囷旁；至曉，迷謬不得去。盜叩頭求釋，師以手揮之，乃去。鼓山嘗有妖夜出，人不敢行。師以咒制之，妖遂息山中。僧眾[監-皿+立]降妖坊于法華庵旁，今故址尚存。

圓清

鷄足山僧。嘉靖初，結庵袈裟石上，孤標峻潔。李中谿〈遊山記〉稱為「一山高僧之首」。

天心

名道裕，聖峯寺淨月徒也，幼出家。行腳至南海普陀山，得定三日，一時名德莫不欽之。道行清玄，聲稱遠播。後歸鷄山，李中谿與之為方外交。耆年無疾，端坐而化。

太空

名興徹，洱海人。初師鷄足定堂，誓立禪，永不坐臥。後往孤島寺，叅天竺和尚。竺與師鉢烙餅，連燔六枚，一一被訶。跪請曰：「某素為鄙業，所食不佳，願賜指示。」竺曰：「示汝耳。」繼又入蕩山，學《楞嚴》于印光禪師，每定三日。光訊曰：「得法喜乎？」曰：「然。」自是翹一足立，無欹斜。住獅子山，一日向眾為別語：「香煙盡，我則去矣。」迨香煙既盡，聞空中佛聲，漸向西而逝。

法光

亦定堂法嗣。賦性孤高，不隨世緣。住山遇虎，白額掉尾而來，見之輙㐲。年八十餘而終。

悟月

號古鏡，白崖人。自幼于龍華寺出家，後歷諸方叅究心地，囘結茅于寂光寺，名古鏡庵。一日，師補衲，有僧來叅，繞師三匝。師將衲擲地示之，僧便禮拜。壽至九十六而終。

如堂

寂光寺僧，澂江楊氏子。年十五，詣千佛閣出家。從定堂得三昧法。棲金龍庵六載。因山無藏經，入都叩請。羅近溪遂為請送寂光寺。師奉藏歸，結幻住庵居之。後坐化。

周堂

號雪庭，趙州人，俗姓張。髫年習儒。一日閱《般若經》，慕釋氏學，遂出家，徧叅知識。後謁龍華寺佛心，師曰：「某甲初進，乞垂開示。」佛曰：「近前來，為汝說。」師拂袖而去。佛深契之。後剏潮音閣，壽九十有五。

德住

寶山德住禪師，聖峯寺僧。劒陽人，俗姓張。嘉靖辛亥，於聖峯披剃。後依蔡關主究心宗學，脇不至席。一日，歷伏牛山，欲入堂，眾哂為滇人足軟。師遂翹一足，立七晝夜。眾皆驚服，呼師為「鐵腳羅漢」，名振遐邇。還滇，隱居幻住庵。聖峯遇災，師與妙峯重恢建焉。

真語

黙庵禪師，賓川李氏子，生而喜佛事。嘉靖癸丑，投師正宗，創止止庵。師初不識文字，日夜禮《華嚴》不斷。經六七載，頓開慧性，誦《華嚴》如夙記，遂叅匾囷和尚。中谿公請師三塔開堂。後建徧炤寺于白崖，建般若寺、萬松庵于洱海。著有《觀無量壽佛經註》。國母遣妙峯賫藏入山，賜師紫衣。年至七十有五坐化，分靈骨於雷音、萬松二處建塔焉。

如唐

西來寺開山僧也，關中人。結茅于羅漢壁崖下，日禮《法華》。既久，泉自崖根湧出。每齋罷，以手擎飯，念佛一聲，羣鳥集肩而食。修銅瓦殿下大路十七里，登山者便之。

明鑑

號無臺，大理郡守李華之孫。年十八，投聖峯寺白齋披剃。後隱波羅崖，艸衣水食，嘗七日忘飡。又叅定堂、接天二禪宗。中溪贈詩云：「貝葉翻三藏，曇花作一燈。」又送師歸淨雲舊隱，贈詩云：「袖雲一旦別，蘿月幾時圓？」後中溪請師白鷗社同居三年。至萬曆十五年九月九日，沐浴端坐焚香，命眾誦〈準提〉千遍，誦畢而逝。及茶毘，室有異香。

儒全

號水月，昆明人。萬曆初年，禮古林為師。後與朗目同叅。遍歷大方，海內宗匠無不印可。一日，至峨睂山四會亭，得璢璃三昧。後歸，主寂光寺。朗目寄詩云：

鷄山古寺初逢處　楚國長途復遇時　三十六年成久別　而今題作一聯詩

又：

華首峯頭大寂禪　煙霞養得慧身堅

有時坐到忘言處　迦葉重來展笑顏

天台兵憲王公問師：「日用事如何？」師荅曰：「鑿池不待月，池成月自來。」

本安

號無心，大覺寺開山和尚也。承天人，俗姓舒。幼隨母至燕，不茹葷。遂辭母，祝髮法海寺。年十六受戒，大闡宗教。萬曆己丑，慈宮頒藏鷄山，賜紫衣。與妙峯同賫至山，奉藏華嚴。師駐錫大覺，一山無不宗仰。

如滿

號月輪，華嚴寺月潭法嗣。馬龍人，姓易。年十八祝髮，即謂：「萬行為菩提初基。」雲遊至燕，演習經論二十六載。請藏來山，兩賜紫衣、圓頂，與妙峯同賫藏囘山。重修華嚴寺。

可全

號徧周，大覺寺僧也。鶴慶李氏子。年十六入山依月輪，值妙峯、無心二師捧藏來山，議安華嚴寺。由是開閱藏制塲百期，于眾中選師披剃，侍無心老人。既妙峯復命，而無心老人居大覺，師隨侍數年。感雲邑楊公後成大覺，法席即隆。門下百人，如徹庸輩，咸其孫也。

幻空

幻空和尚，北京人。初入山，住大覺前樓，次住迦葉殿崖上，又住羅漢壁石崖邊大樹下。後諸方宗仰，遂剏碧雲寺。師居山四十餘年，惟以叅禪為宗。有來問法者，但隨機接人。時有直指姜思[虍-七+(匕/一/(谷-口+目))]慕師道德，入山訪師，見師真掛壁，師坐龕中，即云：「和尚和尚，業障業障。既在龕中，又在紙上。此處為真，彼處為妄；彼處為真，此處為妄。速道速道，免喫吾棒！」師從龕中荅云：「業障業障，不止和尚。赤條床頭，冠裳輿上。這也不真，那也不妄；真則俱真，妄則俱妄。如此是說，請收尊棒。」姜公改容禮之，遂為建寺勒碣云。

南嵩

不知何許人。依印光出家，習頭陀苦行。檀花箐素為盜藪，師獨結茆于路傍，晝夜經行三十年。盜賊感化，餽以香供。本鄉善士請為建剎，師拈香祝曰：「若此當興佛事，請示靈異。」祝罷，金光炤徹山原半日，因建金華庵。師後于庵之東石洞中禮佛十三年，繇是大聖、翔龍等九寺，因金華之靈異，遂繼剏焉。臨終，師命門人具齋，邀諸檀越，沐浴趺坐盆中而逝。茶毘之次，覺有異香。

清虛

禪師曲靖人。稚年入山，禮月輪祝髮，乃遊歷諸方，叅訪明哲，頓悟心宗。後結社廬山，四方衲子雲集，座下千餘眾。後不知所終。

真澄

所庵真澄法師，尋甸張氏子。年十五，企仰玉龍庵發光。師一日菓園摘柿為獻，忽墮地，昏昏如夢中。赴發光座下，光曰：「汝事辦否？」師曰：「已辦。」及甦，五體猶仆墮處，遂悟生死不在色身，乃禮光受五戒。年十八，叅古梅曲江。梅告以遍遊天下，遂歷叅諸師。至千佛寺，禮徧融和尚。受法後，乃來往五臺、鷄足，弘演教乘，為近代法師之冠。建那蘭陀寺於鷄足之金龍潭。

寂觀

號法界，傳衣寺僧也。大理人，俗姓陳。于萬曆間出家。後歷諸方，至燕叅徧融和尚。歸滇，至響水關值虎，虎避。囘山主傳衣，延所庵開講。後寺災，師恢剏焉。

慧光

朗目慧光禪師，曲靖人，姓李。曾住鷄足寂光寺。後遊海內，登天目蘭風之堂。風以「見佛了生死」為問，每擬議，風輙呵。一日風肩柴次，遙見師，擲柴于地，曰：「見佛了生死？」師不言，直肩柴去，曰：「見佛了生死！」風深契之。後神宗李太后召開堂于北京蘆溝橋，復興安慶浮山，刻《九帶集》。囙與眾說《楞嚴》，至同分、別業二種妄見處，忽下座告眾曰：「緣盡矣！」跏趺而逝。塔于浮山，有法句行世。

釋禪

號本無，昆明張氏子。博學有道行。初憲副馮時可擇鷄足勝處，建息陰軒居之。後麗江土知府木增復延建悉檀寺，并開牟尼山。所著有《風響集》、《老子註》二卷，及《楞嚴懴》、《禪宗頌古》，俱行世。

澹虛

法名廣融，葉榆人。俗名李應霖，中鄉榜。萬曆年任知州。棄家祝髮于寂光，禮水月為師。建三益樓、清凉閣。

儒施

號大力，宜良人，所庵法裔。初入山時，四林茂密，人跡罕到。是時山中無住靜者，剏建靜室從師始。師素履朴直，舉止有古人風。初修苦行，後叅禪，專以淨土接引後學。年近六旬，夢生西方，現一池中，皆大蓮花，花上皆坐偉人，自身亦與焉。示寂時，合掌西向。

廣慧

禪師號野愚，雲南嵩明人，法嗣水月。行腳江南數十年歸來，著有《頌古百則》、《漚花集》一卷行世。逝於昆明，化時獲舎利數十粒，手骨赤如珊瑚。聚洲王太史以師禮之，臨終偈云：「一句元無，踏倒太初；非凡非聖，萬象如如。」塔於古庭之側。

盡玄

號如如，澂江張氏子。幼業儒，因看《楞嚴》、《維摩》諸釋典，遂有出塵之想。後棄家，投幻空祝髮，惟以叅究為事。有叩問者，隨機應荅。著有《三教直指》、《金剛定衡》、《性學正宗》等書。拈花寺乃師始剏也。

如桂

號蘭宗，黔中畢節人，姓王。年十八，投所庵披剃。遍叅海內知識，精通教典。住獅子林三十餘載，修「華嚴法界觀」為宗，諸山耆德無不欽仰。端坐而化。茶毘之時，異香滿室，隣僧念誠聞空中有天樂之聲。

周理

徹庸禪師名周理，雲南縣人，姓杜。生於萬曆十九年，白氣出屋，鄉人異之。[糸*(免/免)]出襁褓，啼不止。有二僧登門，賜名慧九。九歲䘮父，十一歲入鷄山大覺寺禮徧周為師。時周預夢，有大蓮花生於殿庭，明日師至。稍長，篤志宗風，有僧密藏開發叅禪之要。後歷諸方，得法天童密雲和尚。歸鷄山妙峯開堂，海眾雲集，以棒喝傳宗。滇南自古庭後二百餘年，祖燈再熖，實從師始。晚住妙峯，著《曹溪一滴》及《語錄》行世。臨終示偈云：「生也如是，死也如是；夢幻空花，物恒順常如是。」塔于妙峯山。

讀徹

號蒼雪，昆明人。出家于妙湛寺，歸鷄山，為水月侍者。年二十五，行腳江南，住吳門中峯，為一雨法師上首。紹長干十友講席者數十年，宗風凛然。詩名籍甚，大興支公道塲。著述甚富，海內宗之。有〈送唐大來歸滇〉詩，云：

小艇難禁五兩風　鷄山有路幾時通

殷勤為我傳鄉信　結個茆團在雪中

後老於中峯，不知所終。

洪相

號應機，雲南縣人。幼入鷄山，禮法光為師。遍叅海內，叩朗目于浮山。將辭歸，朗目贈詩云：

孤身遊萬里　一錫振千峯

心花開片片　慧目演重重　踏破曹溪旨　叅罷少室宗

訊謁諸方去　歸家叩石鐘

既歸石鐘，眾欲請師住持，師云：「我事尚未了，寧能為人乎？」遂登九重崖結茅栖二十五年。將謝世，迎歸石鐘。方坐，乃云：「這遭我坐家裡了也。」合掌而逝。

如常

號艮一，宜良人。自幼投大方和尚剃落，後嗣所庵學「華嚴法界觀」。師戒行威儀，無可比者。

真懷

號冲虛，昆明黃氏子。出家盤龍寺，初不識文字。遍遊海內，住峨睂山二載苦行；住五臺山九載，學盡諸經。後徧叅蘊璞、憨山諸大師。歸滇受具於所庵，建不二軒居之。後住傳衣十五年，專心念佛，誓欲往生淨土。將遷化七日前，邀山中耆宿告別。至七日，跏趺念佛而逝。

文璽

河南人。年十三出家，往浙江叅湛和尚。問：「何處來？」答曰：「牛山來。」湛云：「幹何事？」答云：「念佛。」湛云：「還要叅究。」師云：「怎麼叅？」湛云：「叅箇話頭。」師云：「某甲不會。」後至湖廣叅黃蘗，請開示。蘗大喝一聲云：「你看我這裡有個甚麼開示？」師亦不會。又求請，蘗搊住脇下抖三抖，師亦不會。遂求話頭，蘗命叅「父母未生前，誰是我本來面目？」又十年，不契，乃發誓住山。天啟年間，來鷄足，住九重崖，不出戶者二十年。單叅一箇「誰」字，至不知朝暮春秋。一日，見撞鐘僧，問云：「如何不撞鐘？」僧笑云：「[糸*(免/免)]放下鐘搥，又呌我撞鐘。」一日，說偈云：

一竅玄關在此時　世間曾有幾人知　若還開了通天眼　步步頭頭合祖機

後師道行既高，接引愈廣，鷄山僧眾以「老河南」呼之。臨終辭世偈云：

我原本無我　人亦且無人　會得老僧意　大地現全身

真利

和雅真利法師，雲南大樹營人，姓石。幼投徹明為師。遊方至金陵，受戒于古心和尚，傳教于三槐、蘊璞諸大師。談經三十餘會，律徒半海內。至楚，為岷王師。後還鷄山，廣開講席，至八十而終。

來秀

號雲聚，河南人。苦行自持。住四觀峯，剏建金頂寺。住山數十年，精勤不懈。崇禎末年，無疾而逝。

寂定

自如寂定法主，劒川人。遊歷諸方，受戒於三昧和尚，叅顓愚大師。博通經典。後歸鷄足山，弘開法席，建斷際處，居數年。劍川段氏敬師名德，請開石寶山，遂終老焉。

周續

號傳燈，葉榆人。幼依大覺徧周出家，壯而遍歷名山。歸來，日夜念佛，不簡寒暑。忽一日，聞墻角西有喚聲云：「當中品往生。」師遂集眾，眾方至，師起，立牀前而化。手中數珠、拄杖不墜。後出茶毘，惟數珠不化。及視其珠，乃木盾也。

印寛

首傳寺僧也，昆明人。與還源禪師交善。嘗于午齋後熟睡，還源曰：「齋後即睡，無碍乎？」寛云：「我睡在虛空，何碍之有！」甲午年某月日忽囑寺僧云：「我來日午時，當告別大眾。」即散其衣鉢。至來日午時，索筆畫蓮花。及畫完，乃一偈也。偈云：

緣合則現　緣離則寂

體自真嘗　了幻如是

命僧徒送與還源，端坐而逝。

慧鑑

行僧也。鎮南州白土城人。于本處出家，來山依大力。住獅子林三十載，夜遊念佛三年。居無牀榻，晝夜跏趺。頂上燃燈，計有三千餘盞，而頂骨瑩白如玉。年八十，終于石鐘寺。

洪如

無住洪如禪師，定遠人，姓鄧。幼慕宗學。萬曆丁巳，同周芝公遇徹庸和尚，即拜為師。庸命叅「狗子無佛性」句。後就河南大千祝髮。復來鷄足叩徹庸，入白雲窩，苦叅三年無所得。一夜坐高樓，聞鐃鈸聲，忽然大悟。舉似徹庸，庸許之。陶不退問：「叅何話頭得悟？」師舉「趙州無字」。陶曰：「無字聻？」師曰：「雪閣。」陶深然之。

仙

楊黼

先生者，永樂年間太和人，號存誠。隱居不仕，孝友好施。庭前桂樹扶疎蟠蹙，巢居其上，因別號桂樓。讀書不輟，一日硯水竭，欲下取之，顧視則水溢矣。自是有得。後入鷄山，栖羅漢壁崖穴中二十餘年。年八十，歸家卒。卒之日，家人見公從外入，曰：「楊黼今日大事了也！」凡所交遊盡見其至家為別。又有人於安寧道中遇之，疑仙去也。所註有《桂樓集》、《篆隸宗源》。卒之日，又有人於貴州見之，寄語諸孫。計程，是日已過二千里外矣。

道流

雲和

山東人，舊居終南日久。萬曆間，入鷄足山，住獅子林，與山中名德結百期打七煉魔，後不知所終。

周東華

河南歸德人。幼通三教，尤精《道德》之旨。年二十五，雲遊方外。崇禎甲申至鷄山，後遊騰越。人皆以神仙呼之，周荅詩云：

人人說我是神仙　我是神仙豈偶然

只為南滇無大道　故來此地示真傳

後竟隱去。

高隱

還源

諱宗本，俗姓曾，名高㨗，賓川人。崇禎庚辰進士。得第後，於南京叅天童和尚。言下有解，遂不仕，歸隱鷄足山天池齋。晝夜叅究，精勤不息。

流寓

羅念庵

諱洪先，江西吉水人，嘉靖己丑狀元。隱退，遊域內名山。至滇入榆，造弘山廬夜話。走鷄足，李中谿跡其後。講道于賓蒼閣。

李禿翁

諱贄，號卓吾，任姚安知府。萬曆八年，遊鷄山，寓鉢盂庵聽經。

羅近溪

羅汝芳，號近溪，吉安人，進士，雲南學憲。萬曆丙子登山，詩賦標題，無寺不有。歸家，命子送藏寂光寺。

羲印

諱圓易，廣東人。萬曆末年來遊鷄山，與如正等交。師精通宗教，詩詞賦，落筆千言，道俗共欽。後如正示寂，為製塔銘。載〈如正傳〉中。

陳潤之

法名如清，襄陽人。萬曆庚申年，同雲石、王亨宇遊山。栖蘭陀寺二載有餘。

王聚洲

諱元翰，寧州人，翰林。萬曆年間遊止鷄山。

譚文化

號語公，蜀梓州人。萬曆壬戌進士。于崇禎壬午入山，栖片雲居三月餘。「片雲居」即公題名也。

陶不退

諱珽，進士，姚州人。萬曆間，寓鷄山大覺寺。

徐弘祖

號霞客，南京江陰人。生而好遊，欲盡繪天下名山勝水為「通志」。遊遍京省，閱盡天下佳山水。崇禎庚辰，將遊鷄足，道經南京迎福寺。有僧靜聞亦慕鷄足之勝，徐遂攜之同行。及至廣西，靜文病且死，囑公曰：「我志往，不得達。若死，可以骨往。」徐憐其志，因焚其屍，取骨貯以木匣，負之入滇。及至山，止悉檀寺，欲于山中乞地葬之，以了其遊山之志。寺僧仙陀高其義，為卜地，葬於文筆山之陰，建塔墓上。晉寧黃郊為之銘曰：「孰驅之來？遷此皮囊。孰負之去？歷此大荒。志在名山，此骨不死；既葬既塔，乃終厥志。藏之名山，傳之其人；霞客靜聞，山水為馨。」徐既葬靜文，愛鷄山之勝，遂止焉。麗江土知府木生白聘修鷄山志，剏稿四卷。未幾，以病辭歸。

楊雨

太和人，郡吏也。有志節，不與胥曹偶。人餽之，必問所從來，或受十之一。凡有[宋-木+(美-(王/大)+兄)]事，必力諍于庭。守怒笞之，起而復諍。久而知其無他，亦時時嘉納之，一時無[宋-木+(美-(王/大)+兄)]民。冬月，其鞾無襪，藉之以艸。役滿後，入鷄山。郡守物色之，不得也。(見《滇畧》)

妙峯

燕京人。萬曆己丑賫藏入山，貯華嚴寺。後復命還京，栖五臺山。

德心

和尚不知何許人。萬曆間入山，或居庵門，或宿樹下，夜惟念佛經行。大覺寺徧周亦嘗叩之，乃為建室，請講《寶訓》。後四年返蜀，開峨睂之洪春坪焉。

真全

燕京人。萬曆間來山，徧周留之大覺。嘗植一大木缸于鐘樓上，日夜趺坐其中二十餘年。崇禎丁丑冬，夜坐缸中，大聲念佛。次早往視，乃知化去，而端坐儼然。

大千

河南人。嘗[監-皿+立]高竿，頂上安一盤打坐。又於街衝坐一二月不動。萬曆年來山，住猴子洞。後至祿豐之獅子口建淨蓮寺，終焉。

雪影

名廣和，杭州法師。天啟六年來山，寓悉檀寺，與本無為道友。朱直指敬其道行，于四觀峯頂建天長閣居之。後歸南京博山。

洪度

號不空，臨安府孝廉。初于雲南玉案山笻竹寺祝髮，名自度；後歸依徹庸，改今名。嘗隨徹庸住鷄山，僧眾以禪問之，惟荅以「念佛」二字。後於妙峯談律，門徒甚盛。臨終時，或問曰：「和尚平日念佛，此時何如？」師應曰：「我自念佛，與汝何與？」遂寂然而逝。

名賢

李中谿

諱元陽，大理府太和縣人。嘉靖丙戌進士，翰林院庶吉士。建賓蒼閣，讀書山中數年。開建放光寺，捐貲置常住田數百畞。山中寺院，凡傾頺者，無不修葺，兼為撰文立碑。鷄山之盛，公為首功矣。

本朝洪舒

號印文，楚雄楊氏子。年十八，投法光和尚披剃。住石鐘閣，禁足持誦彌陀七十餘年，未嘗一日少間。德行孤高，重建教義閣，徒眾數百，年九十而化，塔於本山之西。

學蘊

號知空，洱海張氏子。甫十歲，即入山投水月和尚祝髮，住寂光寺。精修戒律，脇不至席者三十年。建玉霖軒靜修，後出山，於楚雄開創九臺山，學人數百。臨終三日前，集眾辭佛，對眾云：「三日後，天必雨。雨時可相報，吾好去也！」嘱畢，遂入方丈，趺坐不出。至期午刻，果雨。侍者入報，師命眾念佛。隨出方丈，將己鬚掠入口中咬定，遶殿三匝不言。復入方丈，端坐而化。年七十七，塔於本山。

普行

號非相，迷渡孫氏子。年十八，投悉檀寺德周和尚祝髮。隨創雲溪庵，住靜二十年。後入水目山，叅無住禪師有醒，遂主席斯山。康熈庚午秋，師於七日前鳴鐘集眾。沐浴拈香畢，隨將本身衣鉢送入塔中。開視己塔，安龕於內，入龕跏趺不出。四眾禮足，哀請不已，乃出，與眾懽留二日。至三日昧爽，復入龕，訣眾偈曰：「萬刦從今，萬刼歸古。幾根朽骨，寄入水目窣堵。」喝一喝，入寂。時年八十有七。

普荷

號擔當，晉寧州儒士。俗姓唐，字大來。以明經選，不赴。棄家遍遊，歸而出俗，叅水目山無住和尚。往來鷄足、點蒼間。師善書畫，索者盈門。康熈癸丑冬，一日，趺坐說偈曰：「天也破，地也破，認着擔當便錯過，舌頭已斷誰敢坐？」寂然而化，壽八十一。所著有《翛園》、《橛庵》二集、《拈花頌百韻》行于世。

淨極

號達一，山東兖州曹氏子，生于崇禎戊辰年。遊南嶽，投學明和尚祝髮；後叅諾諾禪師有醒。康熈癸卯入滇，初至臨安府，修迎恩寺。庚戌歲，始住鷄足，重建迦葉殿，煥然一新。戊午冬，一日，集徒眾慧法、慧暉等，囑云：「爾輩隨吾學道有年，誠能一切放下，大休大歇，暢快平生，庶不負多年勤苦。」示畢，趺坐而寂。時年五十有一，塔於本山。

讀體

號見月，滇楚許氏子。投寂光寺量如法師薙髮。後歷海內，遍叅知識，無不印可。受具，嗣法於金陵三昧和尚，主席寶華。戒律精嚴，門下嗣法六十餘人，戒子萬計。集有《三壇正範》、《指作二持》行世。康熈戊申，示微疾，坐化。

普勻

號平若，尋陽洪氏子。七歲祝髮於寂光寺，受具，承嗣于鍾靈梵菴和尚。主席斯山三十餘年，名重兩迤，門徒廣眾。於康熈辛未冬十二月初二日，在臨安大乗寺集眾傳戒畢，辭眾云：「吾今不待，爾等都來。」將衣鉢付囑廣因等畢，喝一喝云：「當陽一喝出凡塵，任運逍遙撒手行。吩咐精勤三學者，人天相外覓無生。」吃茶一盃而化。

悟禎

號友山，滇姚高氏子。致仕，出家于大覺徧周。創曇華古佛林，精修梵行數十餘年，晝夜不輟。一切名山古剎，無不中興。凡有傾圮，皆賴修葺。于康熈己巳七月六日坐逝，塔于曇華山。

悟澄

號淵明，楪榆紳士楊春秋之子。幼年辭榮入山，禮無心和尚。出家，為徧周禪師之徒。結茆放光寺左，閱藏五載，究明佛意。臨終，端坐而化。

周璧

號印如，楪榆阮氏子。自幼入山，禮徧周和尚落髮。智性聰穎，㴱究教乘。明直指姜公遊山，甚為相契，有詩贈，因鑄洪鐘。至永曆聖主入滇，頒賜紫衣。

洪敬

號怡淵，楪榆李氏子。自幼禮徧周和尚出家，慕道叅禪。入獅子結茆修靜，十越寒暑。臨終辭眾，尅時沐浴畢，跏趺，寂爾定去。墖於正宗院後。

洪質

號清宇，雲南縣楊氏子。丱歲入山，禮徧周和尚落髮。幹蠱叢林，續賜紫衣，時為山中知識。紹繼紫衣，後付洪讓而傳育山。

普見

號一唯，定遠人。禮徹庸和尚為徒，徧叅江南。與房公請藏，齎還大覺。同徹師開堂妙峯法席，主持四十餘載。臨行，鳴鐘集眾，上堂辭世，拋拄杖立化。

雞足山志卷之八

藝文(上)

明．宸翰

野史氏曰：封禪之說，見於《史記》，七十二君之事，不可攷矣。然登嵩而呼萬歲者三，山靈與帝王之精神固相應也；况封山濬川，《尚書》紀之。雞山遠在荒裔，至明始入版圖。勅書煌煌，各寺寶藏，與山川俱永，甚盛典也。故志焉。

諭華嚴寺勅

朕惟佛氏之教，具在經典。用以化導善類，覺悟羣迷。於護國佑民，不為無助。兹者聖母慈聖宣文明肅皇太后，命工刊印續入藏經四十一函，并舊刻藏經六百三十七函，通行頒布本寺。爾等務須莊嚴持誦，尊奉珍藏。不許諸色人等故行褻玩，致有遺失損壊。特賜護持，以垂永久。欽哉故諭。

萬曆十四年九月初一日

慈聖宣文明肅貞壽端獻皇太后諭大覺寺懿旨

竊惟本躬彝倫天造，符命坤元，坐享清平，思惟感酬。乃自捐內帑銀兩，命司禮監漢經厰，造佛藏尊經二十餘部，散施各省名山寺院，延請課誦。以斯上荅蒼穹主德，恭酬祖帝洪庥。祝皇帝皇儲而永御萬邦。願臣忠子孝而敦崇治化，康及國庶，澤廕華彝。特命遣內宮近侍太監陳相傳，與勅賜盧芽山護國永慈寺禪僧福登、本安，齎持藏典，兼以幡首、供貲，特送雲南地方雞足名山，永為供奉，以延國祚，福庇黔黎。爾其欽之勿怠。特諭。

萬曆十七年十月十五日

諭放光寺勅

朕發誠心，印造佛大藏經，頒施在京及天下名山寺院供奉。經首護勅，已諭其由。爾護持及僧眾人等，務要虔潔供安，朝夕禮誦，保安眇躬康泰，宮壼肅清；懴已往愆尤，祈無疆壽福；民安國泰，天下太平。俾四海八方，同歸仁慈善教，成朕恭己無為之治道焉。今特差御馬監左監丞高登賫詣，前厺彼處供安，各宜仰體知悉。欽哉故諭。

萬曆二十九年九月二十六日

諭悉檀寺勅

朕惟自古帝王以儒道治天下，而儒術之外，復有釋教相翼並行。朕以冲昧，嗣承大綂，天下和平，人民樂業。仰思天眷，祖德洪庇，良由天公同善之因。况國初建置僧錄司，職掌厥事。葢仁慈清淨，其功德不殊；神道設教，於化誘為易。祖宗睿謨，意㴱遠矣。兹者朕嘉善道可依，念傳布之未廣，爰命所司印造全藏六百七十八函，施舎在京及天下名山寺院，永垂不朽。庶表朕敬天法祖之意，弘仁普濟之誠，使海宇共享無為之福。先民有言：一念思善，和風慶雲；一念不善，災星癘氣。夫善念以有感而興，無感而懈。是以皇極敷言，不厭諄諄；聖喆所貴，善與人同。古今相同，其揆一也。且善在一人，尚萃一家和氣；若億兆嚮善，豈不四海大和？此經頒布之處，本寺僧眾人等，其務齋心禮誦，敬奉珍藏。不許褻玩，致有毀失。特賜護勅，以垂永久。欽哉故諭。

天啟四年七月初六日

又

朕惟爾地僻在南滇，北鄰西竺，崇尚佛教，自昔已肰。茲以木增奏稱伊母羅氏，夙好修持，捐貲建寺，護國庇民；命僧釋禪虔恭護持，奉請藏經。該部議覆，特允頒賜。爾等尚其益堅善念，率領合山僧眾焚修，導悟邊民，闡揚宗教。皇圖鞏固，聖化遐宣。欽哉故諭。

天啟四年七月初六日

明．逰記

野史氏曰：攷古徵今，實資文獻，宣聖言之矣。道德同，則文軌一；土壤閡，則風俗殊。宋三百年，棄滇雲為異域。雞足雖名山乎，文獻無存久矣。王道貽阻化之誚，賢士鮮附驥之榮。豈獨地之罪哉？况兵燹之餘，簡編散失，蒐輯為艱。雖苦心訪採，十不得一。聊存興創之略，尋遊覽之跡，附以詩賦，以俟後之補訂云爾。

遊雞足山記(載《雲南通志》)

(翰林)李元陽(中谿　郡人)

葉榆水東，陸行八十里，至白石菴，見一山聳出。平頂、南向，餘三方各有山一支。葢一頂而三足，故名「雞足」。由白石菴至河子孔，過福緣寺（福緣一名接待），由此上傳衣寺。謂此山乃佛大弟子飲光石門洞天，因以「傳衣」名寺。先君與僧徹空建菴，名淨雲院。院傍菴所，結搆皆清幽。由傳衣西南經萬松菴，少憇，西至華嚴寺。北行里許至龍祥寺。又西南行直趨放光寺。約四里皆由岡脊行，磵谷舂淙，崖壁在望。至放光寺，為常年放光之地，上至迦葉石門。以風水向背言之，此為胸臆之穴，餘諸菴院皆在山之肩臂矣。舊為灌莾，嘉靖丙午，余與壻吳階州懋來遊，從大頂下瞰見之。因謀於山僧圓惺，以田金與之，閱十年乃落成。余三度來遊，皆在冬春，不見光相。此來正當六月，詣巖殿致禱。俄頃，見兠羅綿雲緬平一白，宛如玉地。有大圓光倚玉地之上，外暈七重，每重五色。環中虛明如鏡。觀者各見自身現于鏡中，毛髮可數；舉手動足，影亦如之。眾人同止，惟見己身，不見傍人。僧云：「攝身光也。」有頃，光沒，風起壑中，雲氣散盡，林巒改色，鮮妍奪目。復出一光，如大虹霓，肰虹霓半缺不圓，此光圓瑩如水晶映物。僧謂此光乃佛現也，極難得遇。須臾乃收。同遊有老人云：「昨見平雲上現二銀船，檣柁皆具，往來江村沙浦之中，如人掉之，但不見人。」肰則光非一狀也。寺西北六十里，有化麓等七寺，皆大梵剎，遊人罕至。余昔歲曾遊，今彷彿在目，不能再往，遂登迦葉殿。此殿有伽藍神，甚靈。余初年來遊，只單騎入山，僧多不識。是夜，此殿鐘不扣自鳴。僧起視之，重門皆閉，不見人。謂其徒曰：「土主報鐘，必有異也。」曙光初昇，余至寺門，僧迎見，顧其徒曰：「鐘鳴以此也。」余詢之，誠肰。殿北崖龕，為楊黼仙人修行處。又西上兠率菴，為行僧蔡關主所建，集僧煉魔。今道月居之，不失其舊。菴北石下出冽泉，上下諸菴皆賴之以食。又至銅瓦殿，殿後有袈裟石，青石白觔，如袈裟之製。余玩坐至夕，臥不解衣。人言此處五更見日出，騐之信肰。雖無雞漏，肰四望沉黑。東方未白之時，已見紅光如火焰。假寐有頃，乃見紅日徑丈許，躍肰而起。須臾，即漸減小矣。此與衡嶽日觀峯相似。凌晨，上猢猻梯，手攀足躋，時覺石動而未嘗落。足每近手，膝嘗點胸，後人之帽嘗觸前人之履。梯盡處有大悲閣，僧曰：「且止，此處風軟，可以四望。過此則風勁不可久立矣。」如其言，班荊而坐。蒼洱塔廟在空濛中，如世外壺天，五百里外山川皆在足下。既至大頂普灮殿，出殿而西行，於罡風灝氣中，歷虎跳澗、仙碁石，過一艸菴。西南至拜佛石，下臨千仞，可坐不可立。余正德間常築室讀書于此，今故屋在焉。辭僧下臺，至曹溪水，上有曹溪菴。菴前小坐，囘望拜佛石，令人有飄肰遠舉之想。又東，有八功德水出飛崖下，僅容一瓢，四時不竭，世傳羅漢修行處。東行有石竅，古老云「異人以咒術收蛇此中」。又前至迦葉門，即尊者守衣入定之洞天也，俗呼華首門，聲之訛也。高下有二門，皆彷彿城門之狀。以今觀之，則聳肰一壁耳。野史載：唐時有神僧小沈者，訶門，訇肰中開，入已復閉。其語雖若不經，及觀記傳所載，洞天褔地皆在人境，肉眼不識也。嘉靖間，有行僧自遠來，徑投石門，結艸菴以居。自約苦行，住三年滿而後厺。期滿之夕，夢石門忽開，中有多僧，延之入。見殿宇金碧，門上各有金字對聮，惟正殿鎻不開。右堂僧眾皆黙坐，左堂如齋厨設供。謂僧曰：「汝勿厺，得乎？」僧曰：「吾有願，欲遊名山，未得住也。」言已而寤，猶記對聯，識而藏之。迦葉門崖畔有金雞泉，僅容一盌。日有異鳥飲之。鳥來必雙，至二十雙而止，四時皆肰。鳥無增減，水無盈縮。嘗有僧貼壁結樓，取水自供。夜夢神人曰：「此是金雞泉，爾不宜見擾。」明日而樓災，遂不復搆。余與客藉艸坐，茶罷，遵舊路至玉皇閣（一名勝峯寺），遂過宿。明日，歷海會菴、觀音菴、寂光寺、千佛閣，乃至龍華寺。此寺殿閣宏麗，寺傍菴所十餘處，因止宿徧觀焉。又東五里許，至石鐘寺，乃一山總會處。寺東稍南有茶房，有瀑布水。東有鉢盂菴。北行里許為五華寺，一名小龍潭。東五里為羅漢寺，一名大龍潭。東北三十里有二洞，皆名迦葉洞。一在山麓，二月土人作會；一在山腰，艸木蒙蔽，非土人指引，不得其處。二洞各㴱百餘步，奇石萬狀，雕鏤巧妙，如人為者。至此為鄧川界，遂由此趨上關而囘。路人云：「初入山，由河子孔以上，一路至石洞，林藪雄㴱。正對崖面，其石山有古人朱篆，至今不滅。」余倦不能往，假我數年，更卜重遊耳。

遊雞足山記

謝東山

余少時則聞滇中有金馬、碧雞、雞足諸名山，為西南壯觀。金馬、碧雞乃漢人之所望祭，而雞足則釋迦佛大弟子迦葉之所藏修也。肰金馬、碧雞在昆明池上，凡至滇者，近得之指顧間；惟雞足僻在一隅，非有事迤西不得遊。余始至滇中，適有詔催徵取礦甚急，行部迤西至大理；而故人戶部主政野亭羅君自姚安至，相擕為雞足之遊。已而問左右所從往，曰：「由海則徑，由陸則迂。」余曰：「登山而不觀海，非勝遊也。」戒舟楫，十月十六日早出郭，彌望皆良田，直抵海上。而點蒼之麓，又往往多水泉，下注田間，入於海。行六七里，至柴市。又百步，至海神祠。前有閣，曰「浩肰」。惟時天風拂拂，高浪洶湧。少焉，海氣上騰，旭日東昇，霞綺練光，絢爛奪目。野亭因問洱海所由名，余曰：「因水影如月抱珥，故名。」宋人「聞道牂江空抱珥」，是以洱海為牂牁江也。肰牂牁發源四川烏撒府，東南流；厺洱海千里而遙，安得混為一耶？又有以洱海為黑水者。不知洱海之源甚近，而黑水出雍西，西流又折而南流，復東南流，出永昌；而洱海則西南與黑水合，又同入於南海。則以洱海為黑水者，亦非也。舟行約二十里，抵東岸，地名魯擺山。行二十里至下倉。兩岸對峙，石勢穹窿如欲墮狀。傍有小澗，藤蔓覆之，惟聞水聲潺潺。至百接橋，又三里至白石崖，崖畔有菴曰「白石」。又二里至洗心橋。又一里至沙址村。時已薄暮。又二里至山，前後持炬火，穿林薄澗。余睡頓輿中，忽聞水聲從空中瀉下，如轂雷鳴。問左右，曰：「此瀑布泉也。」嘆息不及白日看翫，以為恨也。而復睡盹如前。肰則土人所称，此中「蹬[般/足]者九，灣轉者十八」，半從夢中度矣。醒後，過白水菴。又一里至石鐘寺，乃止宿焉。明日，寺僧曰：「西下二里許有大龍潭。每潭中龍吟，必有老僧入滅者。」余與野亭步往觀之。潭在崖前，幅員百餘步；二面列樹，潭邊淺艸茸茸，水平布艸間，僅寸許，彷彿若葑田。予試踐之，浮浮欲䧟下，僧急止余曰：「昔有道人見潭畔有異艸，前往取。忽水湧高數尺，道人幾不免。」余曰：「是真有物潛伏，不可犯耶！」近潭多古松，山高不聞鳥聲。忽格磔數聲出松間，問僧何鳥，曰：「此松雞也。」行二里至龍華寺，夾道皆古木。木杪有絲飄瀟下垂，如緣髮，長數尺許，土人謂之樹衣，登山者多取而佩之。又三里至雲海菴。又一里至龍祥寺。又二里至海會菴。又一里至玉皇閣。又五里至迦葉殿。東有楊真人洞，洞在崖畔，陡絕不可至。出殿後東行一里許，穿㴱谷而上，緩步支離，行二三里，凡數憇而後至兠率菴。又二里至銅佛殿。時天未暝，乃同出殿西之高臺，憑欄送目，指點西崖幽絕處。已而登觀音閣，復踞閣前虎石俯瞰懸崖，嘯咏久之而散。明日，出殿後一里許，為猢猻梯。石芒齟齬，落手投足，始得進步。如此二三里，至土主殿，則山之絕頂也。絕頂有塔，遶塔四望，見是山之形，前出三支，後出一支，誠若雞足四趾肰。西望點蒼，隱約與是山高等，而點蒼實高。葢彼有積雪而此無之，是其證也。西北望見一山，純白色，狀如屏風，高際天，橫亙數十里。余指謂僧曰：「豈非雪山耶？」僧曰：「彼山厺此將千里，在麗江境內。山純石而石色純白，非雪山也。」肰據古《滇志》：麗江西北有玉龍山，一名雪山。雪貫四時，玉立萬仞。千里望之，若在咫尺，與松潘諸山相接。豈余所謂雪山者固是，而僧未知之耶？還下土主殿，遵山之後趾，行二里至虎跳澗。又一里至捨身崖。又一里由西崖穿石峽而下，崖下有仙人石碁枰，有三十二子。峽逕多流石，歷落擁足，下步欹側，不能自持。又一里至禮佛臺。至此上下皆絕壁，橫通一徑。余與野亭各手笻杖，側足而行。下臨大壑。又一里許，至曹溪菴，二僧居之。僧取曹溪水煮茶。茶罷，行一里至八功德水。又一里至華首門，則迦葉安禪處也。石壁㴱入丈餘，高十餘丈，廣如高之數。又其上石出二丈許，如飛簷，故謂之門。正中有佛像，左有磨崖字刻二處，不可辨。還至銅佛殿，直下玉皇閣，乃折而西。行十餘里至三角坊，過檀花溪，乃遵山足右趾而行。又十里至傳衣寺。明日，下山二三里至河子孔，上有龍祠。山中大龍潭、檀花箐諸水，皆會於此。又八十里至賓川。明日，至下關。又明日，至大理。余惟昔釋迦佛生周昭王之世，迦葉為之大弟子。是時滇中為西域之境，未與中國通，故迦葉得占雞足為道塲。及二十八傳至達磨，持迦葉所傳衣鉢入中國。六傳至盧能，則唐之中葉也。其時南詔尚僭稱王，與中國抗。天下雖知有雞足，肰以限隔之故，欲遊不可得。方今華彝一綂，南詔為衣冠文物之區，四方遊雞足者踵接至。吾軰守官於此，又得甚暇之日，相與振衣躡屐，窮極幽遐，斯不亦大幸哉！

遊雞足山記

王士性

雞足山峙賓川境內，面南，卓立萬山之上。前紓三距，後伸一支，若雞足肰。佛弟子大迦葉奉金縷衣入定待彌勒處也。四周多童岡荒阜，獨是山松杉鬰盤，雲霞所留；且饒名花錦卉，祇園寶剎。余以行部蘭滄，渡金沙江，緣山百里，由東南支入。始為石鐘寺，寺東數百步有黑龍潭，水㳙㳙從葑田中流出。石鐘西為西竺菴，西竺後為龍華寺。寺與菴咸有傑閣翬起。龍華後為大覺，過大覺，則行穿萬松。又一里，為寂光寺。寺西百步為水月菴，厺而之勝峰寺宿焉。晨起，由勝峰上迦葉殿，謁尊者像。山自此純石叠綴，輿者行磵道中，步步喘息，前後人膺趾遞承以上。過兠率菴、袈裟石而後至銅佛殿。西出可平達華首門，東乃走險上猢猻梯。梯無路，僅僅崖石礌垂。俯㴱箐，絕處架木接之，猶非梯也。梯乃石齒齮齕。其芒上出亷，利侔劍戟。承足石芒，內嚙其半，半踵懸外，惟瞰㴱箐，故可上而不可下。上亦牽挽蟲縮而升，里許方至土主廟，則山之巔也。入廟，西北指則雲間見麗江雪山；西指則點蒼十九峰雄據，洱海蕩滌其前；東南巒麓參差，咸在杖底。循後距北一里為文殊閣。又二里，經束身峽，流石，投足拄杖不能留。過石碁盤，至伏虎澗。又半里，上禮佛臺，下出一洞。乃東跨偪仄，三里而度曹溪。又東二里，嘗八功德水，迦葉所卓錫處也。又東二里而謁華首門，門距山半，石規十丈，如半月，而簷外飛出，迦葉入此安禪。余與僧無心屈指，龍華尚餘八百八十萬年，因題詩石上而厺。還入銅佛殿，又下十里，轉西南入華嚴寺。五里，下圓信菴，宿八角菴中。次日，復下接待寺，度洗心橋而抵賓川。自華嚴下山，松隂空翠掩雲日者。又十餘里，軼大覺路，輿行其下，不覺神思之欲飛也。

雞足山記

(憲副)馮時可(蘓州人)

六月丁亥，自賓川至煉洞，初過和尚庄。人家倚樹夾水為庄，亘以平梁，寒漪芳藻，相映交媚；枝禽谷響，宛然江南風物。行可二十餘里，循山徑入林谷，石色藹藹，水流淙淙，樹隂如幄。良久，至天衣橋，樹益巨益古，飛泉益猛。至接待寺，望見大士閣，巍肰天表。殘雲斷靄，煥漫層崖，從林中三四折乃至。前復有小閣，諸山環其前，重叠圍繞。自此，山愈㴱，樹愈茂，互相虧蔽。流泉鏦錚，鐘磬互荅。對山有茶房，煙堂霧室，半出樹杪。其傍渫水，懸瀑千仞，嵐光飛映。良久，至石鐘寺。岡連隴凑，包孕重重；古樹叅天，葱菁峭蒨，鬱肰無際。又數折，至西竺寺。當山缺處，望見賓川以外諸山，旗導羽隨；巨者與雲為翮，細者與林為毳。已，過龍華寺，松杉尤巨。厺里許，至大覺寺。遠望百里山川，旛如幢如。至此山形已高，茂林㴱箐，似在屐舄下。良久，聞窓外瀟瀟刀刀，以為雨也。推戶一視，星河燁肰。葢僧徒激泉，自下而上，其響軋軋。乃就寢，而圖次日遊。

又

己丑，曉起倚檻，覺雲氣盡撥；遠近諸山，次第呈露，喜謂晴徵矣。忽霧氣四合，如在混沌。比丘導余遊傳衣寺。出門可里許，過滴水澗，水聲嶒嶸鍧平，濤翻雪湧。已，上高坡，喬木干霄，在雲霧中益見雄俊。數折而下，皆行山腰，俯臨大壑。對面諸峰，青翠相接，綿雲片片，若可挹取，屢折而屢見。已，歷般若菴、雷音寺、淨雲菴而至傳衣。此寺初名圓信菴，右有精舎，位置亦雅，雜植異卉。出門閱古松，其枝夭矯偃蹇，甲鬣開奮，若怒虬相攫。左為八角菴，棕櫚夾道。已，入淨雲諸寺小憇。可四五里，又復數折，轉入㴱樾中，至華嚴寺。寺甚幽邃，後為藏經閣，聖母所頒大藏置焉。門前平臺，俯瞰諸壑。右折而下，過一橋，大樹合沓，奔泉飛馳，聽若驟雨；玉塵珠沫，時射人面。已，復數折而上，至首傳寺，內亦靚深。左有園，羣英斐亹。折而東，入寂光寺。殿後奇樹與峰爭高，互相交轕，天光不漏。右有齋，亂葩爭吐，紛紅駭綠。有山丹、石竹子花。又有槐葉花，其葉似槐而花如芍藥。微風乍搖，掩苒蓊葧，香氣徹坐。折而右，不半里，為水月菴。前有偃月池，內有清涼閣，供大士。此處山逕，開爽清秀。其右了幻亭，亦有小池。泉聲隱隱，池畔蕭颯峭愴，清骨凄神。右折而下，多㴱樹，翠染衣裾。復還大覺寺宿焉。

又

庚寅，由大覺寺右過萬松㴱處，經寂光、首傳二寺，可五里，至勝峰寺。僧寮弘廓，飛甍相屬。殿後有閣三重，祀天神，亦名玉皇閣。雞足諸山，非怪石崛起則鬰葱相蔽，至此忽厰平坡。由寺右至彌勒院，又三里餘，皆度㴱林。蒸嵐凝雲，彌見其幽。良久，至放光寺。近寺多古木，其枝垂條，如絲如線，土人謂之樹衣，或名龍髯，亦開細花。登山者取佩之，辟不祥。殿後有閣，今上命中涓高登賫大藏於中。後負絕壁，上為華首門。每歲七八月，佛光先起于此。有老僧居此，見放光四、五十度。初見兠羅綿雲，平鋪如玉地，大圓光倚其上。外暈七重，每重五色，環中虛明如鏡。觀者各見己身現鏡中，毛髮可數。舉手動足，影亦如之。傍人即並立，不能相見，所謂「攝身光」也。有頃，光沒，風起壑中，雲氣散盡，林巒改色，鮮妍奪目。復出一光，若大虹霓，圓瑩如水晶，此為佛現。又有見平雲上現銀船，檣舵皆具，但不見人，須臾遂收。此非佛地，何以有此？寺左有峰干雲，入門時尚相賓主；及出，遂為霧障。庭前有大石如廩，憇良久，歸宿勝峰寺。

又

辛卯，細雨如絲，氛霧四塞。出門行二里，至迦葉殿，開山古剎也。右土主殿，殿西數十步有獅頭石，可坐數人。正殿後為插屏山。出門又轉陟石梯，攀蘿而上，絕壁㴱谷，懸泉百道。山傍多古樹，輪囷離奇。其枝幹上縱若虬龍，下蟠若蟒虺，交觸若相搏相噬。風葉簌簌，與鳴泉相應。其巔有陀頭，倚崖結靜室，廣僅尋丈。問無名姓，以自北京來，稱「北京師」。居此數年不出，神氣逈別。與語，似能解而不能解。又行二里，至兠率菴。上為傳燈寺。上猢猻梯，又一里，至大悲閣。後為普賢閣。一里，至普光殿。殿後為普光塔，則絕頂也。初登梯，雲忽開，至頂則雲團天頂如承塵。四傍盡徹，千里在目。僧指其下隱隱成抹曰：「此鶴慶諸山，此葉榆諸山。」如追如走，皆望風遜伏。獨點蒼趐擘鷲翔，點翠霄漢，若負不肯下。西北一山絕白，狀如屏風，僧曰：「此麗江玉龍山。」其東有微白滉漾，挾日色作金蛇，以為洱海也。良久，雲霧復合，了無所見。從塔左行，道甚平。睨其傍，皆萬仞懸崖。有特出更峻者為捨身崖。更二里，至文殊閣。其前兩崖崛起相對。中復一臺，相厺各丈許。下臨㴱澗，為虎跳澗。臺上有仙人碁，石甚方整。從崖間下坡，為蛇褪皮。扶腋而下，為伏虎菴。菴右一石特起，上方而平，為禮佛臺，亦下臨㴱壑。一里，至曹溪菴，有泉泓澄，可數顱髮。一里，至八功德水，㴱碧，皆流瀑所注。又一里，至華首門。仰眺絕壁，下臨萬壑，從者莫不駭嘆為奇。此迦葉安禪處。壁㴱入而巔飛出如簷，故謂之門。崖畔金雞泉僅容一盌，日有異鳥飲之。鳥來必雙，至二十雙而止，四時皆肰。鳥無增減，水無盈縮。過華首門，霧翳開豁，輕雲如濤、如奔馬；密雲如絮、如席、如屏，欲頺不頺，欲動不動。已，還迦葉殿，雲團團起，作山峰樓殿形。其四遠則豁肰盡撥，下視諸山及州城，葐蒀罨靄。諸溪如練，縈青繚白，眺望甚適。是夕宿微笑閣。

遊雞足山記

方沆(訒菴)

雞足山三支並起，鼎峙若雞足。羣峰拱列於外，叢林棋布於中。艸樹蒙茸，崖石幽峻；而烟雲變幻，倐忽陰晴。登山，宿石鐘寺，簷間滴瀝徹曙。山乍雨乍晴，所目涉者，若西竺、龍華、千佛、寂光、華嚴、放光名剎，而大覺寺二觀樓尤自勝絕。夜抵玉皇閣，漏下三皷乃就寢。明晨，起視天宇，初日杲杲，霽色可飡，遂躡山之巔。羣峰起伏，如在平軾前。雨後蒼翠欲流，旭日映之，紫綠千狀。三里至迦葉殿，取逕登銅佛殿，迹所謂袈裟石。叩華首門，俗傳迦葉尊者入定傳衣處也。後入榆城，由雞足山之陰，歷淨土、懷恩、五福三禪林，各少憇。將躡鄧川境，坡陀上下，蒼洱在目。茲行，登涉幾五百里。重遊屬厭，竊有請于山靈，先援毫而為之記。

再遊雞足山記

馮時可

雞足山在賓、鄧兩州界，雖㴱山，實孔道。辛亥季秋，余將行部賓川，日晡，宿官署。丁未，飯五福寺，再飯懷恩寺。竟日晷始至廣恩寺，乃施榻。寺在茂林中，後倚雞足，前列鶴慶諸山，如設屏焉。日將入，晚霞弄影，雲色㴱翠如列睂，令人倚欄支頤，不能已已。戊申，入觀音寺，歷金華菴，境亦幽邃。將至放光寺，經絕壁下，峭立通霄。午憇大覺寺、傳衣寺。從間道走石鐘寺，松杉鬰盤。從石鐘左至鉢盂菴，又從西竺菴左至圓通寺。兩處徑路紆杳，臺殿㴱藏。西竺後為龍華寺，咸有傑閣翬起。其隔林為極樂菴，萬松中斜陽蔭映，人面皆綠。還至大覺寺，見山下一[泳-永+(瓜-、)]白雲如綿，日色晃耀，若大海波濤，流欲不流。其外遠雲皆作奇峰，與諸山競立分爽。良久，遂至寂光寺。小憇，而還宿大覺。己酉，出門至勝峰寺。自此行樹陰中，樹窮則萬山若浪，奔騰杖底。由勝峰扳迦葉殿，忽嵐霧四起。良久，白雲瀰漫，不別天地，從者咸謂不可登矣！忽疾風如掃，雲翳盡撥，乃相與扶曳，過兠率菴，觀袈裟石，至銅佛殿，緣猢猻梯上至頂。右望麗江諸山，左指點蒼十九峰，若爭雄競據，不肯降伏。至文殊閣，經束身峽，過石碁盤。已，上禮佛臺，下有洞，出風瑟瑟，生寒偪人。又三里過曹溪。又東二里嘗八功德水。又二里至華首門，憇亭中。彩雲忽現頭上，紅綠黃白相間，如披天孫錦。到水月菴，彩雲始沒。登三一樓，落照弄晴，天光如玉。遠近雲山，幻出奇變。至寂光寺，松際露月，池畔流煙。北還大覺，則雲空靄盡，皓月千里。庚戌，往蘭陀寺。寺在大覺後，入林更㴱。而山門踞高原，雲朝霞拱，俯視萬象。齋罷，徃華嚴寺。寺倚高峰，下臨㴱箐。松枝石骨，相倚絕巘。寺後為毘盧閣。迂道徃憇，歷歷青葱中。由間道還歸大覺，月色如昨。但風露凄冷，不耐眺賞。還宿小樓，坐聽鳴泉，久之始寐。辛亥，下山，經萬壽諸招提。長松歷落，濃翠欲滴，掩映初陽。過大士閣，兩岡合沓，陰陽異狀，若入窮谷。已，至賓川等處，拮据吏事者七日。己未，復從山歸，入牟尼菴、禮佛菴，界兩峰間。過此為叠水澗。惜為雜樹蔽虧，不得素蜺縱橫狀。過大覺寺，霞靄沉沉矣，遂宿寂光寺。庚申，過首傳寺，東西齋多五色菊花，皆名品。石竹子花亦五色，刺桐、丁香皆盛吐。刺桐宛如芍藥，丁香不減海棠。又有茄蓮花、獅尾蘭，陸離庭際。越前遊八十日，往以雨，茲以晴，故所得各異。還至官署，書為記。

遊雞足山記

(翰林)汪蛟(辰初　歙縣)

嘗覽《山經》，見渤海中有方壺、瀛洲、蓬萊三神山，而岱輿、員嶠流乎北極，不得比焉。至五岳亘峙中州，而他名山以奇僻幽勝擅美一方者，卒遜其雄烈。何也？葢古帝巡狩，弗踰四岳；神禹窮源，不越岷山。穆滿荒遊，但過黃竹；秦皇東封，漢后西祀，亦惟汾陰、社首，而荒徼無轍跡焉。又况文人墨客之不能及遠者乎？是以鬱鬱遐荒，不特下土之奇士為肰，而名山亦有之。余遊雞足，考前賢紀述寥寥，夫亦有故。葢滇舊為西域，未通中國。周時迦葉占雞足為道塲，二十八傳至達磨，持迦葉所傳衣鉢入中國。六傳至盧能，則唐之中葉也。是時南詔尚建號一方，與中國抗。雖欲來遊，烏可得哉？至宋祖以玉斧畫大渡以南棄之，故宋臣撰《洞天福地記》，滇南名勝見斥不錄。迨元始入版圖，而登臨題咏，不見輿記，得非茲山終以僻遠，阻文人之駕乎？則前此相如、賈島來遊金碧，賦咏不及，無足怪也。按茲山一名九曲崖，三峰偃仆如雞足肰。頂有石門，儼若城闕。世傳佛大弟子迦葉波守佛衣於此以待彌勒，即俗稱華首門也。山巔有迦葉卓錫成泉，名八功德水。登峰處石磴稜層，遊人匍匐而升，嘗得見佛光五色，則覩光梯也。山兩崖霞圍霰集，崒嵂[山*音]崿，則迦葉馴虎之澗也。其間院宇莊麗，自傳衣、石鐘而下，大者七十二所，塔院規天矩地，制度虛厰。餘皆淨室、精舎；而結搆于羅漢壁、獅子林者為尤勝。兼之松風萬壑，花馥四時，溪澗迴複，流泉遍山；宜增福地之修，以補宋臣之闕。不肰，佛教流傳入與周孔之道宣揚中土，而使佛地鬱抑，不得進與泰、岱、衡、華之秀頡頏神州，豈非文人之過哉？是為記。

遊雞足山記

周復俊

甲寅六月，鹿泉李公以赤石崖宼巡行至賓川，余亦踵至。戎務稍戢，謀為雞足之遊。十九日，約騶從，褁餱糧，出賓川北門。行一舎許，見遙岑紫翠，僕夫指點：「此雞足山也。」二十里至煉洞，午餐。五十里度洗心橋，歷沙趾村。西折二里許至圓信菴，丁香爛熳庭際似夭桃。散步靜雲菴，轉入僧寮，盆蘭敷華，皓潔如雪；鐵線牡丹，纏枝小屏。羈人乍見以為奇，此地乃恒有耳。是夜宿菴中。晨興，由靜雲菴左行登山。晴旭方升，清霜塗艸，夾路青松、細竹。八九里，越龍翔寺，至勝峰寺，登玉皇閣，望煉洞河。四山環碧，白雲千里。復行里許，山坳奠海慧菴；古樹虬曲摩霄，飛蘿緣生，垂絲結綺。樹皆倚崖懸谷，高下為林，大抵數百歲物也。石壁有真武洞，不可登，憇迦葉殿。出門北折，樹益古、石益奇、路益峻、輿人益勞。兠率小菴，綴于崖旁，恒有落勢。憇銅瓦殿。或以前進陟䟦，兩人奮决不顧，猿攀石梯。二十步輙一息，計八九息至土主廟，乃絕頂也。兩人閉目坐一小室，移時氣復。山引[泳-永+(瓜-、)]疎脉，如雞信距，故名。久之，躡級而北，甓塔半圮。經捨身崖，雪山露峰、金沙橫帶，點蒼、洱海，掩映流注。聞北崖有「二虎跳澗太子藏頭」處，險遠不宜登，乃西折蟻附而下。見二仙石枰，徑甚險峻。至曹溪菴，仰望捨身臺，青壁千仞。崖畔細泉下注，為八功德水。太子藏頭、曹溪、八功德水，皆託名耳。至華首門，方憇其下。或云上時有飛石，遂南。方百步許至銅瓦殿，循故道至迦葉，鹿泉置酒酌于松間。飲竟，過勝峰東北折，長林豐艸，蔭翳蒙密。景最幽絕。八九里。至花椒菴，僧不守矣。度小梁，泉自蘙薈中出，玉聲淙淙，沿溪不徹。少選，越龍華寺，復越了空菴，至石鐘寺。樓下薔薇盛開，經霜不歇。兀坐襌堂靜息。久之，聞了空菴有禪，步行百武訪之。禪抱病，鹿泉扣之，無甚見解，惟云「念念歸西」。鹿泉笑曰：「西天路何處？」乃還石鐘。明發石鐘，越茶房，對崖有白水菴。移時，遵陸復度沙址、洗心橋。聞白石菴，攀磴而入，殿宇皆嵌石壁。小坐閣中啜茗，乃迴輿入賓，月日已暝。余謂茲遊假戎務而躋靈壤，亦良遘矣。

遊雞足山記

顧養謙

雞足山在賓川州西北境上八十里而遙。世傳佛大弟子迦葉尊者守佛衣入雞足以待彌勒，其上有迦葉門，迦葉入而門遂合云。侍御江陵劉公以庚辰春仲將按賓川，則先期訂雞足之約。余先四日至賓川，叅政李君文續、都司江君濬以入賀謁辭至，副使馬君顧澤、叅議駱君問禮、僉事胡君僖並從公至，乃以月之丁酉發賓川。各減騎從十之七，出自城北門。稍西行，行三十里，村曰牛井，憇而飲焉。又二十里，所抵一村，又飯。過此則漸行陂陀，岡嶺間時聞水聲淙淙。兩山漸逼，林木虧蔽，輿馬出入其間。西望亘空而起，若夏雲蔽天，則雞足左峰。而稍南一峰，上插霄漢，則其巔也。行可二十里，過白石菴，菴有懸崖、石壁、古洞。道傍巨石橫溪，水泉湧出其下。又有小水自箐中來合流。橋橫溪上，曰「湧泉」。度湧泉橋稍上，過土主廟。僧遮道獻茶。接待寺在山之麓，以路迂，不復入。上山里許，忽見瀑布下南山巔，可數丈，沒入㴱箐中。箐㴱不可測。斜日穿雲，作五色，橫抹樹杪如畵。自山麓抵石鐘，可十餘里。日將晡，諸君先後至，各就寺宿。明早，旭日吐東山，光芒在萬樹間，如碎金洒地。雲氣受日色作態，山鳥時有好音，矜龍華之幽勝也。及會諸君，遂先後取道上。余從李君、駱君行，穿萬松，可三里，過寂光寺。寂光寺者，駱君所止也。自此而上，徑漸窄漸峻，其視下，或為坡，或臨絕壑。百里內外，遠山漸出，皆在足下。南山諸寺宇，樓閣出沒松杪。仰面視，鄉所謂亘空起者皆削壁，延袤可數里，謂之羅漢崖，殊奇絕。相傳仙人楊黼修行處也。愈上則愈見絕，頂峭直不可上，一白殿冐其巔，如仙人銀闕，勢欲飛動。道傍時時有花，或滿樹，或點綴樹間。問其名，曰「山茶」。而艸間花輙五色，種種不可辨矣。又上數里，至勝峰寺，雄敞壯麗，金碧奪目。其後有玉皇閣，閣凡五層。登其上，覺身在霄漢間，恍然遺世。已，復上，可五里為迦葉殿。殿後里許，山忽張兩翼，一路縣其中，殊險阻。以數人從傍翼之，艱難行亂石間。每步輙重足，後人顛嘗觸前人履。如是者可二里許，乃稍平，得兠率菴。又上為銅佛殿，率面諸山，以為勝。每至一所，輙小憇，眺望景物輙變。而余與馬君、江君至銅佛殿時，侍御公登絕頂已久，其三君亦已上。上當由銅佛右，所謂猢猻梯者，直立可三十丈。亂石槎牙，齧空而出，若東海虎頭鯊齒者肰。以十餘人上下左右牽挽挾掖，乃能步。步所著石受半，足趾常縣空。佐余行者，恐余視下益險則足益卻，乃嘗以衣蔽險處，不使見；而余輙從衣動處竊視下，則景益奇。既上猢猻梯，得稍平，與馬君相對趺坐。喘未定，輙吳語為詼諧相勞。已，復扶掖而上，行鳥道二三里至巔。巔平阜，廣二十丈，前曰「土主殿」，後曰「普光殿」，最後為舎利塔。獨立四顧，則鄉者峰巒崖洞、棟宇花木諸勝，悉下伏無所見。而遠近諸山，以千[泳-永+(瓜-、)]騰湧，若大海碧波。仰視蒼蒼無際，氣與混茫接。西揖點蒼，若相向為賓，洱海一衣帶水耳。稍西北，若白雲縹渺在天際。或曰：「此麗江雪山也。」會小鳥十數來集殿前，狀如鴳鶉，又如海邊沙鳥，不鳴而飲啄自如。僧曰：「此鳥產此山巔，它處無有。鳥亦不復它。」自巔稍西南行，巨石臨絕壑，曰「捨身崖」。俯石下望，杳然不知其幾千丈也。巔之行而西南者，廣可數丈，長可二里所。漸坡而下行盡巔，忽落一澗，曰「虎跳澗」。路斷蝕，縣澗邊，委身而下，手挽足投，若猿引。視下則垂垂欲墮。而夾澗老檜以百數，幹古而葉團，結若繡樹。樹作烏鸞舞，其態百出。余心擬之，非戴文進筆不能及也。久之，得路稍平而窄甚。上下望，皆削壁不能前。至拜佛臺，立以待諸君。諸君見余至，則皆杖龍頭竹而來。至曹溪菴，面堦坐，啜山茶。乃又發，行二里至迦葉門。門高十餘丈，嚴整天鑿。葢石崖中虧，其狀若門耳，迦葉入此哉！余坐迦葉門，有頃，下見寺宇整潔，與石門相直。問之，則曰「放光寺」。葢大理李中谿所建。名「放光」者，云時時有佛光現也。余至迦葉門，而侍御公業已還憇銅佛。余於是挾兩人踉蹌走，促還銅佛，相與飯其前閣。自拜佛臺至此，並一徑，下臨絕壑。南山諸景稍復出，覺足苦楚而目媮快也。飯已，直下山腋峻坂。微雪乘風灑面，肌凜凜有栗下。過勝峰寺，不復入，乃西南折而趨華嚴寺止宿。明日，舎乘輿，行南山坡嶺間，徃徃穿竹樹。囘顧昨所經遊地，又復出沒作景。下山麓，出故道，歸抵賓川，日甫高舂耳。還賓川之明日，養謙受公命，不獲辭而為之記。肰雞足寺宇凡七十有奇，又有大、小龍潭，崖洞飛瀑，非數日可遍。其後山景更幽。由大理泛葉榆水而來，益復奇勝。山入鄧川界，自鄧川來，又不知道出何所。曰雞足在賓川者，志所從也。

天柱山四觀峰記

大䥘和尚

繇明歌坪而上，五里至迦葉殿。遙瞻天柱山，聳秀獨異，蒼崖古樹，離離鬱鬱，遠出霞氣之表。東望楊真人洞，高峻難陟。山路皆石級，不可車騎。扶杖而行，過真武洞一里，至兠率菴。轟崖突壁，虧蔽左右。中徑若刳，巒岫互嵌。遙視前峰，似已無路；更轉更睇，磴級復通。窅峻幽險，一步一曲，倐忽互換，甚惑瞻視。路旁奇石危削，古樹離奇，更增駭愕。又一里，至銅佛殿。東側三十步有袈裟石，青石白觔，宛然水田衣狀。云：「尊者曾於此晒衣，遂遺勝跡。」轉殿後，即猢猻梯。因石鑿磴，僅容半足；陡矗阻面，下臨無際。捫石而登，手每近足，膝或拄胷。所謂：後人見前人之足，前人見後人之頂，如畵重累人矣。過此梯，路又稍平。再里許，至四觀峰。峰有羅城，城內前為金殿。殿後又有佛殿，旁有兩廊，頗宏厰。後有閣。城後有土主廟。峰頂平處，東西一里，南北二百尺。城四隅，東曰「日觀」，觀日出也。西曰「海觀」，觀洱海也。海水光平如面，正當山麓。洱海之西，蒼山橫亘。山頂積雪，四時不消。翠白相間，纓帶雲霧，最為奇秀。然俯視崖岫，如几案間物，可籠而有也。北曰「雪觀」，西域雪山正當西北，干霄插漢，瑩潔如銀，晃耀心目；自非煙褰雨霽，不辨此遠山矣。南曰「雲觀」，夏秋之間，天氣明爽，有時白雲布滿空界，恍如銀海玉地，嘗現大圓光於雲氣之上，外暈五六重，每重五色，中虛明如鏡，同觀者雖千百人，各見己身，不見旁人，是謂「攝身光」。又或現圓光如虹霓。又或現白毫光，周圍籠映數十里。又或黃光，布滿峰頂。種種奇變不一，觀者但以為佛光而莫窮其故。峰頂四望，上攀霄漢，下俯雲雷，五百里山川，俱歸杖底。左右連峰迴繞，旗導羽隨，若奔若拱，雖峻嶺危巒，亦偃伏如培塿。惟點蒼對峙，若桀亢不相下。至大理賓川城郭村落，如蜂房蟻垤。水田相間，縈青繚白，攢簇累聚徑寸間，葢不知里畝幾許。審視茲峰之頂，絕無高木巨材，當由地逈風凜所致。由土主殿後行，道頗平。睨其旁，皆懸壁萬尺。西南隅更險者為捨身崖，崖巔突出數尺，下反凹入，若飛梯躡空。[糸*(免/免)]目顧，已心戰，不復知下之仍有地也。又一里，為文殊崖。其下舊有文殊閣，基址存焉。又一里，經束身峽。兩崖對聳，中過一徑，流石歷落，足不能留。崖下有仙奕石，石方正如枰，傳為仙人對奕處。舊有三十二子，今亡矣。過此為虎跳澗。原有伏虎菴，尊者曾伏虎於此。少過為拜佛石，下臨千仞，可坐不可立。山中比丘曾於此石上禮佛，非苦行捨身者不能矣。過數十步至玄關洞，側身仄步，穿洞而過。洞上奇石累叠，為鬼工石，怪譎險側，欲墜欲倚。下俯萬仞，神搖目眩，不敢暫停。又一里至曹溪水。又東二里至八功德水。水出飛崖下，迦葉卓錫處也。從此東南轉二里，即華首洞。翠嶂千層，懸崖萬仞。雞足之奇，至此觀止矣。因慨古今遊人，不知幾何。遊必有詩文以記其勝，究竟山水之奇。未開生面，豈山水之不幸耶？抑山水之靈有待而後獻耶？余茲未敢任也，請以待後之遊者。

華首門記

前人

自銅佛殿西緣壁而行，路濶尺許。窄處僅可置足，且欹側，多細石軟沙，足不易停。上倚陡壁，下臨絕壑，扶杖而行，不敢俯視。數十步，至華首門，矗崖千仞，非仰面上視，不見霄漢。崖根有平地，濶十丈，㴱亦如之。倚崖搆小閣，上供迦葉像。崖壁平削，如工人磨琢。上簷飛突數尺，下剜入如門闕，中裂一隙。門作雙扇，各濶三丈三尺，高十丈。經典皆言尊者肉身入定於此，以待彌勒下生。阿難來朝禮，石門曾開，厺已復閉。夫羅浮二岫，風雨合離；蓬萊三山，隨波上下。宇宙大矣！誠未可以淺見測見。從門仰觀，直至峰頂，不可丈尋量，皆直削而上。崖壁之奇，固目所希遘。及俯視崖下，復陡絕眩目，又不知幾千丈。見放光寺左右諸巒，僅培塿如蟻垤；連抱之樹，有若薺肰。復從他道轉至放光寺前，仰睇華首門又在天際，高廣不過尺寸間耳。自華首門而下，崖級尚四、五層。有小華首門、金猊、白象、屏風諸崖。肰級磴未及尺許，而危壁陡峻，一削千尺。每級生瘦樹勁艸，連以雜苔，層叠而下，如垂綃懸幙，摺疊為細紋，紫翠黃白，高下相間。雖丹青妙染，未可圖繪。土人樵採者莫不援蘿騰岑，捫葛降㴱。從下遙睇，止見人如豆粒，貼附危崖，宛若蟻之緣壁，絕不覺其動履。少頃，或移尺寸；懸揣之，已過里許。其險絕處，雖飛猿㨗猱，未免艱于登陟，而行險者安之。人世間事，固非繩趨尺步之士所能忖度，類如是也。

放光寺謫星石記

前人

放光寺門左側大石，高九尺，四周五十七圍，突兀雄偉，名「金剛石」。頂平正，可坐十人。上有「四無亭」，今圮廢矣。石南面有空凹，可容跏趺。石頂突出，正覆人頂。左右相厺百步間，大石數十，高者百尺，小者丈餘。或負土而出；或倚樹而立；或如正士偉人，危立端坐；或如武夫介冑，冠劍而侍；或如山叟幽人，箕踞倚嘯。其他斜倚橫側，如屏如几，如囷如舟。又或鶱如鳳鸞，或蹲如虎豹；或如熊羆之摶擊、虬螭之盤舞、牛馬之奔突；又或如奇鬼猛獸，森肰欲摶人；或如金翅劈空、神龍戯海，極騰舞奔躍之勢。余總題之曰「謫星石」。聞之「星隕為石」，是石獨秀而多奇，其殆星之偶謫者與？又寺後循崖西行，上坡漸高，二百餘步有一石，高七尺，尖唇吐突，作青白色，狀似魚頭，為「魚頭石」。從此路漸陡仄，行一里許，頑石塞路，不下千萬塊。比丘居靜者結石為路，雖稍有層級，而絕無端整。石齒如鋒鋸，履其上，若蹈芒刅。扶杖而登，又一里，有大石二，為小盤陀石。高數十尺，廣丈餘，兩石枕倚崖畔。旁有大樹三株，皆廣十圍，森踞奇險，不可嚮邇。此厺再上，路愈窄，扶掖行二百步，又得一石，為「半落石」。大與前類，危突崖畔，勢若半墜。上亦可踞坐，肰下視陡澗，不易措足。又行四十步，有大樹並崖而生，樹旁路僅容半足，攀樹側轉。崖半有平地，㴱一丈三尺，廣二丈六尺。舊有茅菴，久已荒廢。菴址之前，下臨千尺。有大石附崖而起，離崖丈許，高七、八十尺，亭立如柱，頂與崖並。其上平坦，周圍廣四丈八尺，可坐十餘人。茅菴老僧橫木為橋，躡之而渡；上搆茅亭，趺坐其間，故名「盤陀石」。坐此石上，遠眺丘壑，左右數十里，嶺岫迴合，溪澗叠映，林樹叢雜；烟嵐變幻，頃刻異狀，目不周賞。盤陀石之上為藏頭菴，崖石更怪，險不可登，惟恣意睇望，神遊而已。嘗怪扶輿靈淑之氣，或鍾于人，或鍾于山石。滇南崖石之奇，甲西南矣。秀氣所鍾，應有人應之，而卒未見也。柳子云：「楚之南，少人而多石。」余于滇雲亦云。

河子孔記

前人

雪陰橋南一小亭，有石碑，載河子孔事，語焉不詳。循溪東行三十步，見一亭虛架亂石上；古樹數株，前後圍繞，陰森幽靄，境甚寒冽。亭下大石支起，高七八尺，大數十圍，下空如張吻；左右又有大石五，互相撐倚，率犬牙叉嵌。大樹倚石而生，根蟠石隙，夭矯屈曲。水從大石腹中迸湧而出，各石皆隱。竅穴噴出作聲，與大石下水衝滙崩騰，怒發齊瀉。石腳又多小亂石，與相嚙激，橫注斜射。時或囘衝倒捲，驚而為濤，激而為湍，旋而為瀾。或又泛濫為波浪，瀠洄停折而為渦沫。兩岸之窪及石窟多水藻苔衣，沿遡蕩漾而成漣漪，漱藍涵碧，莫可窮狀。又石多空竅，吞吐鏜鎝，音響各異；盪觸作勢，奇為壯猛。或云，此水自西洱海穿山百里而來，土人浮糠騐之，往往不爽。每夏秋之交，雨澍浮潦，他水皆濁而此獨清，故名「河子孔」。若句曲之通蛾睂，地脉皆肰，不足怪也。石上之樹，與蔦蘿雜卉，披離森映。時或狂飈振動，翠黃紛駭；周迴瞻視，倐忽變態，應接不暇。同遊者為道友無盡及廣安許昌言，咸以為得未曾有。各踞一石，嘯咏移時而後去。

白石崖記

前人

繇拈花寺循山麓東北行二里，轉東入山逕。又一里，依山岡南折，至白石崖。遙望懸崖陡起，仰插霄日。崖石華如䥘綺，冠以青林，與雲霞亂采。及至崖下，則崖根剜剔㴱凹，多竅穴。峰巔高數百尺，飛突倒覆，空嵌叉互，如懸針垂乳。石色瑩白，少雜赭翠。其紋理或斜或橫，巒岫瘦透，石骨玲瓏，洞穴互通。丈尺之間，迴折屈曲，出沒隱現，類有鬼工施設。崖左小樓三間，東北向，正眺雞足諸峰。惜當崖面，連架層閣，蔽崖之半；使奇秀空幻之壁，為陋室所掩。比丘之俗，固其本色也。雞足峰崖，或㧞地插天，或橫空阻日；高或百仞，長或數里。獨此崖廣僅百步，高亦不踰數百尺；而千巒萬壑，極天鏤神劃之巧。惟是僻處西南山外，逰觀者徑循大道登山，輶軒不臨，品題者少。故崖前雖結小菴，而傾頺莫治，僧徒寥落。使此崖介乎通邑大都，經名人贊詠評品，不知列于何等？不幸沉淪南徼，又居名山偏僻之地；雖搜奇攬勝之士，曾不一過而問焉。猶幸余以修志住山，搜訪名勝，兩過此崖，始知其幽邃奇古，別一洞天，因援筆為記。

尊勝塔院記

前人

繇悉檀寺下，過大龍潭、伏龍橋東行，山徑平彝，松風謖謖，耳目為爽。不三里，至文筆山。山有塔院，內建尊勝塔，高六丈六尺，制度精美。四圍虛廊四十間，比丘蘭若即寓其內。宏厰明淨，俯仰周步，足散人懷。廊東北出，有小池，主僧引水畜金鱗其中，流動可愛。此水自西顧山來，飛流曳雲，傾濤濺雪。兩山突起，中夾大道，卑凹三百尺。僧冶瓦為筒，引水從低處逆升而上，急注倒射，迸出高阜，滙為池沼，以資瓢鉢。激而行之，可使在山，孟子豈欺我哉！廊西南出，後有小靜室三間，南向。修竹名花，掩映左右。又西越土垣數十步，橫岡斜亘，為振衣岡。岡上有長松巨石，可欹倚踞坐。岡之盡處，下臨萬仞，嶄塹陡矗，不敢俯視。遠觀金母山、白石崖，俱在對面，而甚卑伏。左右指顧，不下百里。山川之奇麗，林木之葱鬱，皆奔赴杖屨間。嗟乎！山水之靈，與人文相映發！不遇知己，淪沒何限？李之采石、蘓之赤壁，前此未嘗不在天地間，而必待兩公以傳。茲山之勝，固不止此，而冺冺無聞，豈山水之罪哉？遊畢為記，期以解夫罪我者。

華藏洞記

前人

自九重崖後東下十五里，至悉檀寺田庄夜宿。次早，同無盡、法潤、仙陀、眼藏、還朴、古道俱從庄後北行，百步，得一大山，勢甚巍峻。由山麓西折一里，過水田，又一山穹窿對峙，傑立爭高。循山趾北行，左依崖壁，右臨溪田。於時新水方溢，秧針乍齊，縈青繞白，別具幽致。循山一里，則山壁排峙，高者數十丈，卑處亦不下八九仞，皆直立如削。但少有凸凹嶙嶒，大約如黃子久斧劈皴。崖石作黃白色，少間青黑，一望五里，迤[這-言+里]不斷。其中起伏三峰，一峰圓而高聳，有如擎甕，正當夾凹處。過此半里，踰小溪，上高坂，東望石崖雄列，青黃䥘雜，而紋俱下注，如飛溜懸瀑。及至崖下，洞門宏厰，高九丈三尺，濶五十六步。門上及左右石乳飛懸，倒薤流珠，貫引凝結，大小長短，千百異狀。因與諸衲子少憇洞口，命沙彌自新煑茶。飲數甌，策杖緩步，升陟幽探。稍進，則路漸高，歷級數層。進五十餘步，洞之右別有一洞，高二丈三尺，廣九尺，㴱六丈所。中亦具石柱、石磴、石龜、石螺諸器具，及崖穴突凹，雲奔霰落之形。余以為得所未見，而法潤、仙陀以為奇未足也。於是更進，過小洞數十步，則洞穴奇分，路徑岐雜，斜穿倒迴，急難辨認。石髓滴注，凝結氷雪，嶙峋為笋、為柱、為劍、盾、矛、戟，森列䥘雜。或聳為塔，高者一二丈，大八九圍，或結為芝，蟠為菌，纏絡牽引，已極奇變。更睇更進，路漸昏闇。命村農秉炬導而前，徘徊縱觀，石狀愈奇。凝結其上者為幢、為幡、為纓絡、為旗幟、為車馬葢、為流蘓寶結、針懸乳滴。或迴旋瀠委，如波翻濤捲，電舞虹飛。而其羅列于下者，或直而豎，或斜而曲，高下巨細，有突者、瘇者、偃者、銳者、斬絕者，人而踞者，仙而飛行者，佛而跏趺者，牛而飲者，犬羊而眠者。又或蹲而獅，或怒而猊，或搏而虎豹，或盤曲飛舞為虬龍、鸑鷟及諸蟲魚變幻之形。而其最大者，則如庭、如堂、如廊、如臺、如几、如屏、如臼、如車、如舟、如廩囷。入洞半里，愈暗。列炬數十，四散洞中，如列星亂墜。人語嘻笑，音薨薨空響，相荅不可辨。洞左測懸石，大可合抱，從頂上倒垂而下，長七尺四寸，狀若懸鐘。以石筳擊之，噌吰遠震，其音四應。又其傍石脉張突，高二尺，厥狀類皷，俗謂之石皷。擊之逢肰，聲振一洞。其下有石田，畝澮塍溝，界畫方整，若可菑畬。更進，有小池，水嘗注之不竭。洞之盡處有一小穴，人不能入，葢其㴱不可測也。大約此洞㴱一里所，濶狹不等。濶處可百步，高處三十丈，周迴三里餘。而其旁小洞潛通，別穴曲透，則不可窮紀。至于石乳凝滴，山氣孕結，其中形狀怪譎，偶有象類，如千花散采。雖鬼斧神工，不能窮其巧妙。凡人世所有，固已無不備具；而其不可名，似更有舉世所不能槩者。余止雞山八、九十日，探幽歷險，無奇不搜，以為山川之勝皆我有也；而孰知茲洞之奇，更出意外。既歸而記之，所以著意外之遭也。

石洞上潭記

前人

由華藏洞口南行，下坡一里，至上潭。潭上有龍王廟，廟前六步所，有石坎。水從其下湧出，分為兩[泳-永+(瓜-、)]。一流而西，一流而南，清徹可鑑毫髮。潭中小魚數十頭，土人不敢取，云為龍窟也。又云，田農遇旱祈賽，潔誠禱之，則有小蛇現水中，長不踰二尺，青黃五色，時或變易。人試祈請易色，蛇便入穴；少頃，果另易一色而出。騐之不爽，故土人神焉。潭上大椿二株，一直立潭北，一斜倚其東。潭北椿大二十圍，東岸者倍之。其枝多橫斜，蔭覆潭上。最下一小枝，上可踞二十人；其大者則橫空參天，未易揣量。樹根迴裹岸石，濶丈許，高六尺。乍見者以為崖岸，不辨其為樹本也。旁有小樹數株，亦大十圍。多懸蔦蘿，風過飄揚，如纓帶拖被。潭中沙磧湧積，上列大石數塊，水環繞上下。因與法潤、眼藏、仙陀各坐一石，取潭水烹新茗。飲之，味甚芳冽。還朴云：「下更有二泉，佳美相敵。」山水多奇，真未易窮也。

石洞下潭記

前人

從小石潭循山麓南行二里，下陡坡一百六十步，見佳樹森蔭，溪聲吰嗒。急赴之，則下潭也。水出小溪中，大石亂叠其下，故水勢湧沸。音響時變，急湍迴咽，較上潭為勝。溪旁佳樹扶踈，凌空交合。其下積陰重覆，希見曦景。循溪而下，橫石數層，波流層折，蘋藻交映。又下三十步，滙為小潭。莓苔被石，翠碧淵澄。旁生雜卉，披委淪漣，大堪娛慰。溪潭以西，悉皆平疇，秧苗簇生，遠風時交；丁壯在田，耒耜並修。農事之美，馳目神往，恨不身親。而村氓困於征輸，咸以為苦，惜哉！

檀花箐記

前人

由放光寺西行一里許，入檀花箐。此處原有青檀樹一株，大數十圍，高十餘丈，故此山名「青檀山」，箐亦以「檀花」名。後其樹既伐，土人遂譌為「桃花箐」。箐㴱數十里，多古樹巨石。入箐二里至嶺巔，路迴折崎嶇。旁多枯木敗竹，橫側相礙。遙望峰頭崖壁，橫展數里，矗入青漢，險峻奇危，聳人心目。由嶺西下，樹愈老，竹篠愈密。老樹或禿、或空腹、或半朽，益以怪石，更奇古。行二里許，聞水聲潨肰，如鳴環珮，如奏箏瑟。肰以樹竹叢密，不見泉脉。循嶺再下望，山後崖碧綿亘數十里，樹石飛綴不可名狀。此間林木既茂，希見曦景；珍禽異獸，寒鳴相和。加以危崖懸樹間，高猿長嘯，凄異清冷；崖谷傳嚮，哀轉久絕，最為感人。又十餘里，至金華菴。菴荒廢，無香火。又二里，至一道水。其水自南而北，橫截大道，民橋其上。過此半里，即二道水。水更清急，入路傍大溪與一道水合。溪水益宏壯，潺湲洶湧，乍大乍細，音響屢變。再半里，為大聖寺。由寺左行百餘步，則水漫流，自北而南，滙三道水；復截大道，自南而北。至此，則溪壑漸濶，中多亂石，激盪之聲，奇為壯猛。人皆行水聲中，語言不可復辨。又三百步，至翔龍寺。另有一泉，自寺後流出，即天隱泉也。寺前望後山懸崖，不知所屆。上有大石洞，可容百人，土人昔避兵于此。肰道狹不易登。下此三里，則竹樹漸少，溪流益濶，多荒山大丘，不可窮也。

遊仙掌峰記

僧古道(俗名吳子朗)

自華首門西，緣壁行二里，循崖下，鳥道陡仄，溜石流沙，隨足而注，莫得暫留。巒勢縵迴，崖谷㴱邃，視不見底。過此，路稍平，樹下少憇。復支笻，歷石路百步。道旁有立石二，廣皆三尺，高六尺。倚崖並峙，天肰平正，因號曰「無字碑」。再行八十步，路左有小峰獨出，不作危險，而幽奇秀麗，別于羣峰。從此左折，荊棘蒙雜，杖撥手披，攀躡而上四十步為「仙掌峰」。縱目環視，左右崖壁，相翼諸峰，皆來朝拱。其上洪崖鉅石，玲瓏嵌透，重磊摺叠，勢若欲墜。大樹倚崖而生，紛披夭矯，屈如鈎曲，伸如虬攫。盤踞危石，倒掛峰巔，險怪之勢，可駭可愕。由此仰睇，四觀峰尤孤危峭峻，矗刺青漢，鬱鬱蒼蒼，雲霞亂采。峰西，隔㴱澗大壑。降望檀花箐，林木層㴱，樹色遙綠，連綿數里。東南下數百步，皆行老樹、亂石中，藏頭菴故址存焉。後上三十步，有崖嶔崎[山*(免/免)]峻，縱橫倚凸。峰巒數十，高廣者丈餘，低小者七八尺。嘗有玄鹿遊息于此，因題曰「玄鹿崖」。右五十步有穴，為「玄鹿洞」。其間素壁百尋，一望可四里。其上別有峰，高十餘丈，廣四五丈。崖作翠色，宛若列屏，乃命曰「翠屏峰」；與「仙掌峰」相望，競秀爭奇，各有好勢。其他層巒斷崖，指顧森列，不知幾許。大約雞足之奇，華首一帶為最，李中谿屢言之。特以處境荒僻，不甚著名。又山徑險峻，遊覽者未嘗適足。偶因眼藏、把茅邀往縱觀，始盡領其勝。肰則山水名勝，藏隱幽遐，而不經名人品題，遂終不見稱于斯世者，可勝道哉？

獅子林記

前人

由法界菴後土坡斜上，路徑欹側。策杖而前，松濤響谷，山翠侵衣。西北行四里，仰望樹林㴱秀，崖壑尤奇；泉流汩汩，鳥聲上下。再進五十步，至獅子林。從此，路愈陡峻，欹仄斗折，十步一迴。攀援而登，東轉數武，忽遇一崖，橫突礙步，苔蝕累紋，高削瘦皺，崖頭狀若大士像，是為觀音崖。濶八尺，長十步，高丈餘，上可坐五六人。崖後有小靜室，松柏環合，翠蔓蒙綴。崖下一石，為跏趺石。嘗有行僧趺坐其上，因名焉。過此，捫壑而上數百步，竹樹間見茅屋，即念佛堂。石徑紆迴，松竹交䕃。梯石而入，佛像莊嚴，堂廊精潔。前有小樓可四望。右有茅亭，亭面有平地丈許，下臨㴱壑。亭之上又有石，石左有泉，水從石竅瀉出，大䥘和尚題之曰「石漏」。左隔茅屋。東北隅十餘步有洞，高六尺，濶四尺，㴱一丈二尺。雜樹森翳，水從洞中流出，清冽明潔，名「石漏洞」。自此東南行二十步，左折上坡，入㴱林，臨小溪，渡木橋。稍北上三十步，得一石，廣裁丈餘，厚二尺所，上可坐十人。其石青白色，如雲之覆地，因命曰「片雲石」。西厺四十步，又得一洞，昻突而起，高丈所，廣五步，㴱七八尺。大樹盤踞洞門，名之曰「雲歸處」，又呼為「石广洞」。昔為禪棲之所，今荒蕪無人矣。大約林間靜室四十餘所。兵燹之後，隳頺過半。其尚存者，皆依崖鑿石，架木梯空，不避奇險。肰比鄰相接，高下徃來，不過三、五十步。風雨之音，動靜相引。靜室之旁，清泉、怪石、修竹、名花，偃蹇突兀，鮮美精潔，俱堪娛玩。林周四十里，其中幽洞奇石，危崖陰澗，筆不能述。茲林之勝，殆雞足首冠矣！余嚮遊羅漢壁，登四觀峰、華首門。凡山川之勝，林壑之美，以為皆我有也，而竟未知茲林之幽勝！則人世間事，其遂可意見測乎？是為記。

獅子林珠簾水記

前人

庚子春三月八日，遊獅子林，宿念佛堂。次晨，從東北行百二十步，南下陡坡，穿林蒙葛。又百步，于㴱澗中得珠簾水。崖壑怪險，竹木森密，四圍陰翳，仰視不見雲漢。水從樹根迸出，莫知其源。崖濶八尺，高丈所。其巔突出二尺許，水從崖頂漫下，不與崖附。緩注不急，飛濺迸散，作千絲萬珠，淅瀝瀟洒，恍若垂簾。水離崖二尺，其中冷肰虛道。人順崖穿過，衣不霑濡。其飄蕭之狀，如涼風細雨，又如寒月霜霰。縱玩久之，怡目遜心，莫能自絕于其際。崖上多生長卉細樹，披拂崖巔。其下又有軟艸亂石，雜生綠苔。水濺其上，別起花采篆籀之文，亂人心目。其凄冽幽邃，每令人骨寒神悚。非躭奇絕俗、玩物遺身之士，未易領其勝也。

九重崖記

前人

九重崖，高五里，橫開四里。從片雲居後上集賢山路之中也。自下及上，樹木若一，而尤多細竹、小筍。路徑縈委，十步一折。盤膓數十曲，始至純白室。由室東上梯石百步，過山月扉舊址，石垣、石扉、石池、石竈存焉。此處林木愈㴱，竹篠愈密，蔽雲闇日，清冷幽邃。苔徑嶮狹，僅可容足。倚杖而行，莫敢下視。而微涓細流，前後齊發，清響相荅，如奏管絃。洞穴石隙，蘭蕙生焉。藉艸而坐，清風驟至，煽動崖根，泉石俱馥。復覓路前進，穿林披葛，上高崖，北轉峽口。攀木緣蘿，西北上，九迴乃達崖巔。嶺濶丈餘，起伏委折，烟嵐繚繞，巨石橫亘，古樹欹立。崖連九疊，故有「九重」之名焉。崖上踞坐俯視，遍山諸梵剎菴院，一一可數。其間峰嶺崖嶂，俱如蟻垤培塿。趨赴其下，崖右有峰，頂平可一畝，四週丈尺合一。石紋皴皺斑剝，厥狀類鼓，其旁雜樹森翳，所謂「石鼓峰」也。崖壁雖險，下臨千仞；而其上則大道平直，徑通四觀峰頂。從下仰盻，則絕壁危峰，隱天礙日，豈復知上之仍有路哉？

瓊樓山記

僧廣稱(眼藏)

庚子春，大䥘和尚纂修《雞山志》，命余偕道友知空徧探山水名勝。凡茲山之峰巒崖壁、澗壑溪潭、樹石洞泉、斷橋古碑、荒亭廢閣，無不搜討。而景之奇勝幽險，則瓊樓山一帶為最。山自放光寺後直上，至四觀峰，插空矗起，凡十里許。仰面上視，壁立萬仞，莫可攀躋。及披蓁篠，穿古木，援蘿捫崖，則微有磴道。沿謫星石西行二里，至磐陀石。泝一滴泉，過龍吟壑，上小猢猻梯。半里，為東峽瀑。又西一里，為落伽洞，昔行僧大千居靜之所。此處攀躡陡崖，下臨千丈。雖飛猿㨗猱，亦艱于登降矣。復折而東，登小澄臺，於藏頭菴畔見玄鹿二，呦鳴而過。又西上一里，為魯擺靜室。北過藏書峽，陟楞伽崖，上為羚羊洞。洞左東行百步，為收蛇洞。又東過二百步，為叠書崖。上懸軟瀑，細而無聲。再百步為小華首洞。東行里許為小桃源洞。昔有避世之士，隱棲于此。至今洞口山花盛開，彷彿武陵溪頭也。自此登長離崖，上鳳頭峰，眺阿難臺，過華首門，踞阿闍石。又西行里許，為古佛洞。其下為八功德水。又二里為漕溪水，上即漕溪菴。更西一里為爛柯石、伏虎菴、拜佛石、玄關洞。隔澗為妙高臺。玄關之上，有賓蒼閣舊址，乃李中谿先生讀書處。由玄關順崖而下，大石二塊，直立如碑。高一丈，廣四尺，即無字碑也。此時夕陽銜山，暮雲歸岫，探討之志，尚或未倦。將過流雲石，躋仙掌峰，窮極乎雲㴱不知之處。倐焉風雨驟至，加以崖徑愈仄，不可復進，遂偕知空曳杖而囘。故此處又云「囘杖處」也。

遊磐陀石記

朱昻

由明歌坪西行山徑，松陰外蒼崖萬仞，積翠含烟。不二里至放光寺。寺門有石，高一丈二尺，周五十圍。上可踞十餘人，名曰「金剛石」。由寺右踰西崖下，石路迴折，荊蓁叢積。窮泉之源而行，三百步外，林木既邃，路復險仄，人跡罕經。有大石矗起崖側，名「磐陀石」。其石高五十尺，周圍四丈餘。上下如一，面平正若圓鏡。雖倚崖並起，而不與崖合。架木為橋，度空躡其上，上有小亭，昔為修靜者所居。亭外有古木數株，皆虬枝禿幹，懸掛蒼藤。大石左百步有小石二塊，各高丈許，亦如大石狀，名「小磐陀石」。石右又得一石，曰「半落石」。兩旁皆亂石攢簇，叉牙磊落，積蘚凝苔，千狀萬態。又西行八十步，隔㴱樹聞水聲潨肰。緣壁下尋之，壁高六丈，飛瀑懸焉。其流雖細，響若鳴琴。對之令人神清骨寒。從此踞石上望，則懸崖削壁，不可窮也。

雞足山四友記

大䥘和尚

夫子序五倫，而獨於朋友增一「交」字，則知五倫之道，皆賴朋友以相通也。肰則人生于世，亦何可一日無友哉？余徧遊海內，足跡所至，聲氣至焉。獨來滇南三載，求一共語者不可得，每疑「朋友」一道，至此而窮。歲庚子，遊雞山，兼有修志之役。探訪泉石，無隱不歷，無奇不搜。自春徂夏，乃于茲山得四友焉。四友維何？華首門，吾奇友也。門高十三丈，廣六丈。飛簷突出丈餘，中裂一隙，宛肰雙扉。佛經皆云：「迦葉入定此中。」門狀既奇，而崖壁直削，上仰千尺，下俯萬仞，橫開四、五里，矗直陡立。雖猿狖登陟，亦窮于攀緣。天下山崖之奇，目中罕見其埒。生平結納之奇，亦未有奇于此友者矣。若玉龍瀑，則吾清友也。山中瀑布五六處，而玉龍瀑為最。懸流千尺，電散雷輥。自解脫坡望之，真如玉龍翔舞，隨風飄掣。烟嵐隱現，山林掩映。出沒斷續，觀之不足。不謂之清友不可也。又傳衣寺前有古松焉，吾老友也。松身大三十圍，高十餘丈。斜出三柯，飛霄蔽日，虬屈萬狀。歲寒之盟，非此老友，其能後凋也哉？得是三友，以為交道廣矣，可以洩荒裔之恥矣。乃最後得一奧友，則華藏洞是也。洞在山後二十里外，㴱一里許。其中，石乳凝結，大小高下，多所象類。凡人物器具、花艸蟲魚、幡幢鐘皷、牀廊塔宇，無一不僃。而幽窅奧曲，絕出意想揣摩之外。友至是，亦非生平要結所能至。是四友者，殆與余有夙緣乎？嗟乎！遊滇三載，不能通一聲氣，自嘆交道之窮。肰窮則變，變則通，乃於山中得良友四，豈偶肰哉？嗚呼！今之友，非名利相高，則聲勢互倚。甚至假道德以標榜，借文章為援引，是固吾四友之所羞也。當今之世，其有能與吾四友把臂訂交者乎？余殆將師事焉，以為聲氣重矣！非是，則有「絕交論」在。

遊雞足山記

僧古笑(俗名戴若)

余在蜀時，即聞滇雲有山，名雞足，心甚慕之。歲戊戌，隨大䥘和尚至滇，遊蒼洱，住三塔寺。數月，浮海東過賓陽六十里。長松蔭岡，松下有橋，名五葉橋。橋前三里許為拈花寺。寺後有山，名蒼波山。重叠層涌，有若波濤之東注也。左折三里為白石崖。崖畔樓閣參差，洞穴幽秀明潔。又二里為雪陰橋。橋左三十步，有亭臨于亂石上。石下亂水湧出，吼聲如雷，名河子孔。橋前一里入靈山一會坊。過此七八里，㴱松馳道，道旁梵宇間雜出沒。遙望西崖，有瀑布一泓，順崖飛下，衝激作響，有冰車、鐵馬之聲。已，上鉢盂峰，左過鉢盂菴、悉檀寺。寺後里許，為片雲居，䥘師掛錫於此。右鄰古雪齋。西厺數百步，即白雲居、斷際處。而法界、大乘、淨覺諸菴，皆環列焉。由石鐘、大覺，過寂光、勝峰，上迦葉殿。躋石磴數里，繞銅瓦殿，緣猢猻梯，歷三禪天，登四觀峰。峰頭四觀，千態萬狀。望西域雪山，聳插霄漢。點蒼十九峰，積雪如畵。洱海、金江環前後，一衣帶水耳。頂上重樓高閣，金殿古佛，森嚴鉅麗，足厭遊目。䥘師題額其上，曰「西南第一名山」，肰哉！從頂西轉華首門，石扉高廣，兩扇中裂一隙，僧云：「尊者捧衣入定時，石門自開。定後復合，以待彌勒。」有雙塔立于門旁，虛閣倚于崖上。俯視放光，絕壁嶙峋，不計其幾千萬仞矣。左右飛泉濺激，松濤應響；夕陽銜山，白雲滿衣。遂下長離崖，旋明歌坪。訪白井菴，與南無禪師徘徊月下。援筆記之，庶幾無負斯遊也。

栴檀林記

僧學蘊(知空)

栴檀林在文星峰下。右厺一里，隔鳴琴溪為補處菴、白雲寺。溪頭西望，即羅漢壁，陡削千仞，險峻嶙峋，攫雲搴霧，連亘數里，為一山奇觀。左厺里許，隔栴檀溪即獅子林。其間長松芳艸，修竹名花，山靜林幽，另一天地。以路徑迂僻，故遊軒罔臨。衲子習靜者，多或結廬於此。栴檀林佳處為烟霞室。山勢開敞，後結小樓。三面環以禪室，野花山茗，竹徑泉池，周映前後。右厺百步，有眠獅石，高一丈六尺，廣九十圍。層叠兩級，攀附而上，可坐十餘人。石隙生大樹，蔭被此石，籠罩娑婆，實具奇致。由烟霞室東北斜穿山徑上二里，為玉霖軒，即余禪棲之所。近軒數百步內，有止月廬、畢婆室十餘處，今皆榛莽荒涼矣。軒北石路迴斜，約三里，上有老僧崖，高數十丈，宛肰老僧危立。崖上有石壇，栴檀溪源從崖而下，至軒左為栴林瀑；橫斜下注，激湧作勢，牽曳烟嵐，搖蕩林影。夏秋之間為最勝，至冬春則凝冰積雪矣。軒勢面南而門東向，葢為觀瀑設也。軒中則講席禪榻，夏臘不廢。而遠峰白雲，幽崖叢柯，迴映負險。加以㴱洞迷嵐，飛流截嶂，幽隱窅邃，人跡罕交。自非一念精修之士，鮮或託勝怡情矣。

羅漢壁記

朱昻

雞足山崖壁之奇，無如羅漢壁。自西至東，橫開四五里。上下直削，其高不知幾千尺，插漢干霄。古木陰森，雲霞變幻。下有三徑可通，中徑從白雲寺後而上，右徑從仰高峽來，西徑則由獅子林而達。余同古道、眼藏，從念佛堂西，穿㴱樹、陟危巒，緣嶺而行。不二里，俯視栴檀林諸靜室，俱在其下。有崖突出嶺上，高十丈，勢若老僧危立，名「老僧崖」。厺崖百步，有泉流瀉，潺湲作聲，即栴林瀑之源也。再里許，至碧雲寺。寺後百步，倚崖搆室，奇險難陟，為幻空室。室左崖為碧雲洞。復踰寺西，石路迴折，松柏交映。望之石壁更奇，紫翠相間。幾一里，至西來寺。寺左八十步為安心處，寺後五十步為鳳眼洞。洞右為太華室，室內有泉，沁崖根而出，廣可五尺，㴱如之。其水清澄，冬夏不竭。從此緣壁下數百步，至撒手處。右壁下有洞，高八丈，㴱丈餘。上有趺坐石，昔仙人楊黼修真于此。洞旁皆老樹怪石，不可名狀。大約茲壁陡矗直起，削岸無階。比丘靜室數十處，皆梯木架空，附崖累石。久居者習為安宅坦途；乍遊者未免臨之目眩，望之卻步矣。

片雲居記

大䥘和尚

片雲居在九重崖、集賢山下。崇禎辛巳，僧弘辨所建。佛殿三間，左右小房為僧舎。前有平閣，屋宇不甚寛大，而雅潔明淨，為一山冠。登閣展眺，則九重崖迴抱于左，松杉蔭密，隱天阻日。橫琴岡正當其前，尊勝塔峰隱現于烟嵐樹影間，與金毋、蒼波諸峰，點綴掩映，最為奇麗。閣前有古梅一株，及千葉桃、垂絲海棠、丁香、杜鵑、刺桐、玫瑰等花，繁茂綺豔，四時不絕。左帶迴溪，溪上有泉，名「點雪」。涓流不息，下注溪中。聲潺湲嗚咽，與鐘梵相亂。順溪而下，有小潭名「迴龍泉」。每天欲雨，則潭中雲起如車葢。升至山頂，則雨隨至。山居者候之，徃徃不爽。右隣古雪齋。西厺四百步即斷際處，無盡禪師寓焉。主僧號惟聖，乃法師自如之高足，葢楚人也。稍北上小坡，即白雲居，後倚天池山。左有霹靂石、伏虎石，又有綠淨山房，為還源禪師潛修處。南下半里，即悉檀寺，偉麗莊嚴，實禪棲勝境。此處周迴不過里許，樹林森茂，山徑幽僻。溪泉竹石，與菴院棊錯。朝昏課誦，梵唄相引。庚子春，余與無盡、眼藏、子眉及古道、古笑纂修山志，棲息半載。凡陰晴風雨之變，花月雲霞之景，無不瞻眺遊賞，徘徊賦咏。慷慨悲歌，俯仰今古。牢籠百態，輝麗萬有。文章之變幻于是乎極，則山水之奇亦于是全收矣。諸子習焉不察，視為固然。適古處自黔來，嘆賞累日，曰：「是未曾有也，不可無記。」予因述數言，命書之，以貽後之好事也。

遊雞足山記

范承勳(瀋陽)

雞足山為滇西名勝，相傳即世尊大弟子迦葉捧衣入定處。予制滇數年，未獲遊之。辛未冬，奉旨巡歷金江，與提軍會於賔川。山在賓川之境內，相望數十里，因便道一遊。時仲冬朔有三日也。自賔川携諸友西行五十里，宿甸尾村，已近山麓。望山頭諸佛剎，隱現滅沒，恍若圖畵。朔四日天明起，行二十里至拈花寺。又十里至靈山一會，此乃雞山總坊也。至坊前，僧眾俱迎道左。少坐一茶，即上山。十里至大覺寺，寺為雞山大剎，向來迎駐遊山官客者。入寺，進重門，有水一池，板橋渡其上。池中藻荇交橫，錦鱗游泳，頗有可觀。上殿礼佛畢，住持僧引至客樓。樓前亦有水花池，池畔丁香花盛開，布置楚楚。即坐廳事，午飯畢，攜友乘馬同遊各寺。初至石鐘寺，懸前制軍蔡仁菴、撫軍王在茲諸公扁聯，甚麗。茶罷，上寺前鐘樓遠眺，少頃即下。至悉檀寺，為麗江木土官之祖木增所建。左有藏經閣，頗幽邃。又至古雪齋，傍有片雲居，皆極靜僻。未久，即上白雲居，松徑陡甚，諸友皆下馬，步而入菴。中亦有池，頗寛，水清甚，游魚蝌蚪，歷歷可數。心樂之，因命酒，同諸友坐池頭，令歌童打十番皷，唱清曲以侑酒。薄暮，仍囘大覺寺宿焉。初五日，侵晨上山，未里許，過寂光寺，寺僧迎于馬首。入寺一觀，茶罷復行。路皆盤迴而上，人馬行松隂中，耳目俱靜，萬籟無聲，所聞者惟馬蹄聲耳。約十里，至玉皇閣。前佛殿數層，悉被囘祿，惟一閣巋然獨存。下馬登閣，與諸友茶話。移時又上，三里許，至迦葉殿，即此山之主寺也。數年前亦被囘祿，殿堂客樓，皆新搆者。下馬，至殿上禮迦葉畢，寺僧導至客樓，坐而獻茶。茶罷，登樓一望，因前有小屋遮之，甚覺不爽；特囑寺僧，令其將來拆厺，以舒眼界。少坐，下樓上山頂。危徑陡絕，約四五里，必攀蘿捫石而後可上。余乘小輿，諸友皆步行，扶杖而登。數十步一坐，揮汗如雨，甚覺艱苦。至銅瓦殿，後即猢猻梯。小輿亦不能前，遂舎輿而步。先令二人引繩而上，余尾其後，援而登。至絕頂，俯視眾山，千峯萬壑，皆在眼底。山頂有銅殿，為明黔國公所造，階砌悉蒼山石。近為火燬，欄楯俱壊，惟銅殿獨存。坐而飲茶，隨至佛殿。殿後舊有天長閣，今亦燬。寺僧謀再建。余問天長之名，僧云：「山乃火星，以水制之，取天一生水之義。數年前，有遊方僧野竹者，募建塔于山頂。堪輿家言，火星益熾。以故，山中各寺多遭囘祿。欲拆去此塔，又恐見責於地方官，甚難之。」余感此言，因許其建閣，更名「天一」。且為大理賓川守牧言之，許其燬塔，僧感甚。更至殿後，四望此山之景，來龍千里，萬山環拱。金江繞其左，洱水明其右，點蒼相望，若輔車之相依，信為福地。遂與諸友席地而坐，命歌童臨風度曲。山高風勁，百體生寒，促令煖酒，各飲數盃。飲罷，僧復導引，由後山虎跳澗緣崖而下。其險不亞猢猻梯，而曲折過之。行三里許，至曹溪泉。僧云：「其水，雨不盈，旱不竭。」汲而甞之，潔甚。又行里許，至華首門，即相傳迦葉守衣入定處。新建小閣，塑迦葉像。閣後石壁如鐵，崖影若門。崖上有「嶽外一尊」四字，為臬司許無功所書。至此，足力少疲，坐而飲茶。茶罷，又行里許，仍會銅瓦殿舊路，遂乘小輿而下。復至迦葉殿午飯，飯畢下山。至大覺寺，日已入矣。次早下山，北行九十里，即抵金沙江岸云。

新鑄雞山迦葉殿鐘記

諾穆圖

自黃鐘定，而萬事萬物於是起焉，鐘之用大矣。然宮禁設者，集朝會也；寢庿設者，協宮商也；城府設者，嚴更漏也。乃若名山勝剎、崇觀靈祠，設意固別有在。夫人汩汩于利名，如夢誰覺？沉迷于情欲，如酣誰覺？夢也、酣也，無由覺、無由醒也，故鐘昏振之，使聞者清夜氣；晨振之，使聞者作旦氣。鐘之設于名山勝剎、崇觀靈祠，其用又如是。雞山迦葉殿舊有鐘，燬于回祿。僧慧聞謁余，請復所未偹。爰可其請，選匠購銅，歷月餘而釁成。所謂大叩大鳴、小叩小鳴者，非耶？爰記之。以冀夫從聞思修者。

時大清康熙三十二年歲次癸酉春仲月吉旦，和碩額駙加一級．提督雲南總兵官．右都督諾撰

雞足山志卷之九

藝文(中)

明．碑記

迦葉殿記

(翰林)李元陽(中谿　大理)

嘉靖二十六年，余遊雞足。將至袈裟院三里，有老僧執爐遠迎。余問：「何以知吾來？」曰：「夜三皷，殿鐘不擊自鳴三聲。以徃來占之，當有吉祥事，故出山探聽。果有大貴人登山，此山靈預報耳！」及入殿叅禮，見空碑臥地。曰：「先師欲請大人作文，日復一日，因循數年。先師厺世，眾徒望門逡巡，遂至今日。」余嘆曰：「此鐘鳴之因也！」乃援筆，為書院之本末於石。院在山半，厺大頂六里。永樂間，羽人結菴。成化間菴廢，僧圓慶始創兹院。以此山為迦葉尊者守衣之處，故名「袈裟」云。歲元旦，四方慕聖蹟而來者以萬計。未至石門五六里，山益峻，磴益陡。遊人至此，騎者止，徒行者息，饑者待餔，渴者求漿。肰岩傾屋狹，置炊無所，客頗病之。慶乃鑿岩拓地，為殿，為樓，為門堂，為厨湢；置陶甓、作旨蓄以供客。于是賓至如歸，遊者日以眾。慶傳可義，嘉靖間添置常住，接待雲遊，院用興盛。可義傳悟成，萬曆間瀉銅像，重修寺宇。悟宇、悟教亦相與戮力，兹院遂與大剎並稱焉。

賓蒼閣記

前人

雞足遊觀之勝，在華首一壁。肰遊者徃徃並壁而行，視壅于壁，得其十之一，而不見壁之全勝也。大頂西南行里許，有磐石出于絕壑之上，可以坐嘯，又名「拜佛臺」。一登此石，則華首千仞，蒼肰起於東北，令人意動神竦。全壁之勝，擧在目中。遊觀之奇，無有出其右者。陽既于大頂建釋迦殿，至此募人出貲，授僧真淨，命建一閣，將讀書其中。頃之閣成，趙雪屏題曰「賓蒼」。陽嘗徐物色之，其橫絕地維，如細柳淮淝之陣，示人以勇；其頓挫起伏，千態萬狀，如〈上林〉、〈長門〉之賦，示人以文；其峻拔不可徑而造，又如陳蕃之榻、李膺之門，示人以介；其正色不阿，如古純臣之立朝，示人以忠；其靜默不言，如古聖賢之相授受，示人以道。登此閣也，則此賓蒼肰而來；泉聲、樹色，無非示我周行也。大哉賔乎！命童子識之。

放光寺記

前人

天地之中，有山曰「須彌」。環山為四州，南曰「閻浮提」，今之中國與五天竺是也。其地向離，故其人剛徤明利，非他洲比。誠習之以善，救之以道，其入聖可立待也。故諸佛興慈，以次降生焉。釋迦佛後，應補佛位而降生者，曰「彌勒」。釋迦命大弟子迦葉持佛衣，待其出而授之。飲光入定雞足山，葢正、像、末三法未竟，故竢時也。先佛在靈山拈花示眾，獨迦葉微笑，㴱契佛㫖，故命之以傳衣。傳衣者，傳諸佛之心。此皆夲實之語，非誇誕也。按內典：雞足與耆崛山相鄰。此地在唐以前，原屬西域天竺界內；况世傳小澄之事，石門訇肰中開，實為靈異。且聞嘉靖間，有僧棲石門三載，嘗於定中由石門入，見殿宇紺碧，沙門眾多，榜匾聯偶皆金。歷歷記憶，雖世間老于文學者有不及。謂非佛祖靈地，可乎？石門之下，時見光瑞。或圓相，或攝身，與五臺、峨睂大都相似。余即其地建創精藍，因字之曰「放光」焉。枕崇崗而列屏嶂，襟抱比密，風氣翕藏。至其地者，則見諸剎皆在山之肩背，而放光獨當胸臆之穴，為可嘉也。余乃白諸名衲，上自大頂，下至寂光、勝峰，合諸剎而為伴，從放光以為主，歲祇一期。長者百日，短者半之，又短者又半之，歲恒一週焉。庶通假有借無之名而入實相，忘體空折色之跡而造真源。當有入彌勒之寶樓、契迦葉之笑、拈世尊之花者矣。彼區區致疑于石門之開閉者，又惡足與議哉？

光明寶塔記

(御史)孫愈賢(念齋)

雞足山巔舊有浮圖，俗傳迦葉尊者入定其下。每遇風雨，則灝渺籠葱中輙放光燄，似霞非霞，似火非火。自塔而起，旋繞峰巒，照耀林木，故俗呼為「放光塔」云。歷年既久，圮廢因之。庚子春，余遊此山。自勝峰而上，履崇崖，陟危梯，達塔所小憇。見塔僅存舊址，嘆息久之。數老衲向余言曰：「此山為西南名勝，與五嶽、太華、峨睂諸山同稱。其間梵剎以百，皆美輪美奐，金碧輝煌。漸至山巔，則景象蕭瑟，僅僅一塔，猶肰隳頺。」且山之名勝，謂是「迦葉道場」。使迦葉間居塔下，顧坐視其隳頺，而各剎則巍肰煥肰，極其美麗，是剝本實而茂枝葉也。遂與二三同志議修復之。舊制短小窄狹，且以頑石實其中，故隨築隨壊。兹則以石為基，以甎為骨，以銅為頂。結搆管束，類以鐵為之。中虛外直，七級四方。方各丈許，高可百尺。玉柱標空，金精耀目。自下方觀之，不啻如在天上。即阿育王般若塔，莫是過矣。所以壯雞足之偉觀，舒迦葉之靈氣，不在兹乎？經始於辛丑三月，六載未就。丁未仲春，侍御周公懋相西巡登覽，厚助之。刺史李公應霖捐俸，委官刻期督率，遂落成於是歲五月，故援筆記之。

仰高亭記

(代巡)周懋相(鶴珣)

雞足乃西南靈山。釋迦大弟子藏衣處，即所謂華首門者是。余為諸生時，聞近溪羅公以綿裹膝登其頂，竊意此必非人跡所可至。歲之春，余巡滄洱。事竣，取道鄧川入山。雨聲淅淅，心訝山林其無意我哉？過放光、寂光二寺，宿於大覺。抵夜，雨霽。詰朝，乗肩輿過補處。有西粵苦行僧如正，年八十餘。進而叩之，大都多勸為善語。為題「雪衲苦修」四字。上至迦葉殿，履石磴，為兠率菴。門垣逼路近尺許，下臨絕壁。稍上，至銅佛殿。又東，為袈裟石，衣履跡宛肰。僧云：「此處可觀日。」從此上猢猻梯，石芒外露，履納其中。攀緣而登，手恒在頂，膝恒在胸。所謂「前人之足觸後人之帽」，非虛語也。數息，乃至頂。點蒼如豆，洱海如盃。五百里內山川皆在目中，印土雪山咸臨几席，翛肰有御風馮虛之想。從此下束身崖、禮佛臺。東過曹溪、功德二菴，以水得名也。又東則華首門。東為羅漢崖，下即楊黼修真處。又東有靜室，乃關中僧如唐所創。遂循故道下，抵大覺宿焉。次晨，過龍華、石鐘二寺，入大士閣，額曰「西來第一山」。是遊也，履跡所到，僅涉兹山十之二三，肰其大端可觀也。是山羅、李二公題咏頗多。余惟宇內名山不少，往往以人見重。蘓之赤壁，杜之艸堂，李之采石，尚使人景仰；况濂溪、考亭，千載艸木猶香哉？二公皆闡繹聖真，斗山後學，而先後遊此，可謂非濂溪、考亭也歟哉？乃為樹亭于要路，曰「羅、李二先生遊處」，題之曰「仰高」。并為紀兹遊與所以樹亭之意，使後遊君子，知探奇覽勝不足為山重，要有所以重此山者。

悉檀寺碑銘

(憲副)謝肇淛(在杭)

葢聞大道先天，妙啟無生之秘；靈根出地，頓登有覺之門。積著成迷，陶鈞不能運其變；緣聞入悟，欣厭無所介其懷。固非方隅可得界域，意想所能思議也。粵自帝車南指，揭七耀于崑彌；佛鉢西來，絢五雲于震旦。經駝白馬，雒陽徵神旭之祥；剎建青龍，新渚感浮楠之瑞。歸依練若，彝漢同風；咫尺耆闍，山川特異矣。雞足山者，益部之神丘，金方之福地也。崖盤九曲，峰偃三支。絕壁雲霞，映藤蘿而散采；諸天日月，耀若木以恒明。洞藏振海之潮，篁濤捲雨；峽度慈雲之徑，石闕行空。靈山雪嶺，讓其清幽；龜島雒伽，同于培塿。故迦葉波守衣以待彌勒，湼槃之雙樹猶存；暨僧小澄起尸以化蒙彝，華首之半門自闢。仙居從天竺飛來，香阜分儴佉王氣。肰而黃金未布，卓錫無期。團焦兩燬于鬱攸，無雞漬羽；棟宇久隳於禪窟，有鹿為塲。歲月已淹，葢有年矣。麗江世授太守加叅知政事木君，體玄邁種，味道忘飡。現護法宰官之身，具大善知識之力。超肰遠覽，慧居六度之先；卓爾澄心，義徹四觀之奧。相陰陽以開福梵，結因勝而攷蓍龜。菲食惡衣，賦集三千緡；累黍摶沙，經營二十載。乃致子來之眾，庀毛聚之材。約椽轟鳴，不假閻浮驅萬鬼；輪囷煥起，無煩喑啞助千工。鳥斯革而翬斯飛，山為礪而河為帶。題曰：「祝國悉檀禪寺」。其前丹樓五楹，紺殿十笏，歲時祝延之所也。鴛藍門外，銀牓昭囘；龍尾道中，璇臺爽塏。借西方極樂之土，為北辰環拱之區。三界百祇，率龍象而拜舞；千峰萬壑，隨嵩華以懽呼。所願宸極昌熙，永斂箕疇之福；皇圖鞏固，上同兠率之天。此則葵藿之精忱，亷陛之大義也。豈與尋常雜宣室之釐、扆叅香城之位者等哉？於是珠林䥘落，寳所聯翩。月殿雲階，拱金姿而映發；錦磗縹瓦，翼猊座以高趺。天王示變化之端，如來現慈悲之相。講談席布，晨昏諷誦之音；經閣旛飄，遠邇蛟螭之影。耆舊學者，把臂入林；搭掛道流，隨心結夏。香檀舒蔭則羣暍咸蘓，法炬縣光則重昏盡曉。至于烟霞佳趣，山水清音。遠岫踈林，夜發魚山之響；靈湫伏瀨，寒抽蛇壤之泉。松風共寳鐸齊鳴，嵐翠與天花並落。牧歌樵唱，韻遶精寮；忍艸優花，香瀰叠嶂。四山積雪，吹凉火宅之魂；百里洪鐘，敲醒塵勞之夢。信仁祠之鉅麗，柰苑之奇觀也。是役也，經始于丁巳之嘉平，告成于庚申之林鍾。適余方有入賀之行，而眾以徵言為請。夫省方登封，臬臣之惟職；揚休祝聖，五服之同心。遂倚脂車，粗陳梗槩。銘曰：

大道渾淪　有聞乃先　惟神妙物　惟教綂天

吉樹道成　香檀相起　象駕東驅　鷲峰西峙

衣傳迦葉　法演摩騰　千流片筏　萬劫一燈

孰其作者　留兹筌蹄　誰其述之　沈灰摶泥　雞園既彝　雁堂為隰

龍厺潭空　鶴歸林寂　道以人弘　法由心轉

微言未絕　勝地斯顯　穆穆守君　奕世銅虎　克孝克忠　允文允武

舎彼已趨　躭兹淨業　百堵俱興　四天爰恊

彤墀砥平　紫殿崿竦　恭祝蕃釐　山呼雷動

鬱鬱叢林　煌煌丹雘　夏藻敷棻　秋蓮布馥　風柯夕籟　月鏡朝容

壁鋪錦繡　峰吐芙蓉　既妙莊嚴　亦饒佳趣

鐵輪不煩　金地自布　迦毘無域　菩提無根

惟德惟善　覺法之門　名山不騫　貞珉可紀　與國同休　令聞不已

玉龍閣記

(郡守)周仕國

蘓長公嘗言：「古今畫水，多取平遠細縐。其善者不過能為波頭起伏，與印板水祗爭工拙于毫釐間耳。唐廣明中，處士孫位始出新意，畫奔湍激瀨與山石曲折，盡水變化，號為神逸。」夫論水者，無不之江、之河、之海以為大觀，而孫位之畵，子瞻之評，乃在於是，不亦奇乎？雞足泓崢蕭瑟，名聞海內。而諸峰秀峭，插于雲表，固不可名狀。至崖際縣泉，更洞心駭目，令人徘徊不能厺。葢洄者縈，奔者漱；其垂而下者，如飛烟匹練，縣掛千章之木杪，試與九嶷五洩爭勝。山中諸泉，大概會流于茲。泉上石平，可畝許，若席若堂；水流約畧石隙中，又若斧鑿肰。稍右數武，為攢峰叠嶂，若限閫奧。折而左，崖石陡峻，若獅蹲虎伏，壁立千尺，勢不可少待。閣據泉上游，其中洞肰若城欄，其下流聲瑟瑟若津梁，其上供白衣大士金像。弘敞四達，入之可以觀泉之來，出之可以觀泉之往。奔騰直瀉，墜之潭，有聲潨肰。而兩崖烟霏霧箐，即六月盛暑，猶寒氣逼人。閣前崖置亭，以便觀憇。坐對之久，覺朱藤綠樹，與金碧素流映發。即孫處士染毫伸素，當不過是。夫兹為迦葉道塲，輶軒之至無虛歲。名僧卓錫，開士幽居，詠歌點綴，幾無剩賞。斯泉獨蒙茸艸昧，至今始發其靈，豈有待而肰耶？仲尼亟取于水，歸諸知者之樂，彼有所契也。余非其人，姑記之以俟來者。

重修雞足絕頂記

(進士)陳天工

世傳「雞山迦葉」，非迦葉佛也，乃大迦葉波受文佛傳衣以待彌勒也。於稽《郡乗》，位置耆闍崖東北，後支如距，前支如爪有三支焉。中支之半亘有梵剎，崇奉迦葉，號迦葉殿。直指張公登山四顧，指猢猻梯曰：「觀絕頂，奇氣籠葢此梯，人馬愁度，天所以限仙凡，徘徊樓臺錯落如掛，似非人跡所到者。肰則，迦葉之殿當建此頂。」命僧繪圖來觀，乃于天長閣前，薙其灌莽，平其坎坷，得佳地。建殿五楹，山門一座，耳廊各三間；外築以城，高八尺，周圍一百餘丈，四正有樓。按圖經營，鳩材于山，陶缶于麓。登登丁丁，聲亂飛瀑。計落成凡幾閱月。金碧輝煌，兀突天半，稱雞山叢林第一云。由是至止者皆曰「直指功德無邊，迦葉法輪常轉。使永傳而顧祖，歷浩劫而難灰。」天工陪奉山遊，與聞巔末。恭承命記，因次當日語，付之石焉。

天長閣記

(州守)蔣爾第

夫談滇中名勝，必曰「雞足」。其山形紆折，林木鬱葱。諸禪宮貝宇，森嚴繡䥘，居肰上方佛地也。獨一絕頂，寥寥亭臺，為風雪所侵，幾成猿猱之窟，羽人不堪棲身且棄厺矣。遊此頂者，歷天肰石級而上，舎輿而武者，可半里許。既至，不免氣喘汗浹而靡。一稅客處，觱發刺骨。即炎暑，不啻朔風肰。羽人獻一茗，不移時，循級下矣。余方經營謀度，使棲神有宇，聚衲有房，停車有所，為此頂長久計。而說者相與難之，謂安在削壁之上，而木石丹堊致其巔也。會直指朱公登臨選勝，感碧嶺之荒落，發贖鍰，于林取材，于山取石，取瓦于近麓。筭工給直，併力料理。舊有觀風臺，直指潘公所建，仍而不改。所益者，大士閣護法門及東西兩廡。閣之上，戶牖四徹，可遠眺；閣之下，砌築堅密，可休可憇。以丙寅二月經營，四月落成。報命于直指，嚴其門曰「天長」，葢為國祝釐至意也。復奉憲檄徵他州贖鍰，買百金之田以為常住。命僧來秀主其田，以供香火。是為記。

大士閣三摩禪寺記

(州守)廖士伸

雞足為滇名山，海內有聲稱焉。余奉檄賓川，而兹山界在封內。每政暇輙登眺，梵剎森列，各標其勝。白雲杳靄，蒼翠凝叠，未嘗不冷肰有出塵之想。歲乙巳初夏，直指沈公按大理，過而遊焉。卻輿履行，攝衣履險，踞華首之頂。一指顧間，風嵐海色，爭奇炫秀。清磬梵響，時隱隱遠散林表，疑脫世氛，從天際行也。既，旋命士伸卜一勝區建閣于上，以供大士。擇緇衣實行者崇祀，冀昕夕祝釐，上延國祚；黙以祛災釋患，為生民造福。伸徃得形家者言：「山岐，而大枝三，唯一小而卑、圓而長者峙于中，葢為兹山大關鍵。」曰：「山之前足，當其勝矣！」繪圖以呈，報曰：「可。」於是捐貲四百金，命伸董其役。且徵得一老僧古言者，戒行如一，人樂歸從；兹為勸募。遂于八月經始開山，採木鳩工。為高閣四丈有奇，前樓二楹，左樓右堂相對翼如。棹楔題額、香積蔬圃，罔不周悉；圍垣七十丈。越次年丙午告竣，金像隨亦焜耀。錫名曰「三摩禪寺」，以大士所證入而名之也。㫖哉！閣與山稱，僧與閣稱。則凡住持此山者，未有不思自利利他者矣。雞山將益生色興揚、稱雄海內也哉！

傳衣寺記

阮尚賓(屏倉)

雞足，滇西名山，與蜀之峨嵋、晉之五臺，海內並稱勝者。傳衣，雞足首剎，山形尤奇絕焉。記謂：釋迦入湼槃，令迦葉波守衣此山以待彌勒。華首門即其入定處也，此傳衣所為取乎？苐傳衣，故圓信菴，大機上人所創。嘉靖間，中谿先生與賓川朱守山游，秣馬於此，夜復對榻譚禪。大機一達宗㫖，且與其徒印光戒律並嚴。二公重之，遂捐金復創招提。前起高閣，題曰「天下第一名山」。望中林木青葱，雲山迴合，可以滌塵襟而縱遠目，真奇概也。直指諸使君按部地方，靡不爭覩其勝云。法界上人名曰寂觀，印光之徒也。徃承衣鉢，棲跡兹山，戒律一如其師，尤多證入。曾建藏樓貯經，葢行僧乎！又舉高僧所菴名真澄者為上首，余殊禮致之。方議春秋開講，居無何，忽有囘祿之變，時萬曆辛丑元日也。明年法界詣余，請曰：「寺已災，不忍見此煨燼，無亦劫數肰乎？所賴明公鴻力，一興復之，庶福地不致丘墟，山靈幸矣。」余喟肰曰：「厥功甚鉅，肩任之難也。〈內德〉云：『一水無以和羹，一木無以搆室。』誠得有力者贊之，庶幾哉！」隨謀于慎吾楊君。君曰：「再創禪林，勢自難已。苐所乏者，財也。公倡之，余贊之，不足者募之，可乎？」余曰：「得之矣。」遂自肩厥事，為之經始。議採木於諸山，慎吾亦有所助。正殿鼎建諸費，余悉佐之。又募諸縉紳及境內善信，共貲若干。未足也，法界復以自置田易價充之。逾年，大功落成，規制視昔甚弘麗。計正殿三楹，高七仞，斗拱錯陳，上凌碧漢。中殿五楹，高三仞，棟宇巍峩，成以良材。左作大方丈，右作大禪堂，各三楹，俱與殿稱。左後為香積、為寢室、為經樓。前為寺門、為寶坊，不一而足。殆一時之鴻搆乎！殿塑三如來，皆銖衣瓔珞之像。中則余與慎吾莊嚴之，左右則洱城世官楊如檟、龍關八十老人蘓得賢所發心也。阿難、迦葉則自全忠為之。其未竟功德，又不能不俟諸善信焉。諸山謂寺成，余應有記。余曰：「寺之廢興，數也。數應廢，不能卻劫火之不焚；數應興，自能致天人之恊應。即紺殿之巍峩，龍象之赫奕，雖出諸檀之助力，乃冥冥中幽贊其成者，豈不微也？異日有總持為空門之謢法，復得任事之僧如大機、如法界焉，則香火常新，秪林有賴。兹寺與兹山同其悠久，可以寄吾心于百世之下。脫或蹇力，不勝香象之負，祗有踣蹶耳，豈余所望于後之人哉？」噫！覩兹剎者，當知所興起矣。

本朝

雞足山藏經記

李仙根(蜀遂)

古者天子諸侯祭望山岳，以其能興雲雨、濟化育，厥功茂也。而當世所稱四名山不與焉。肰而天下士庶，無愚智賢不肖，奔趨瞻慕，彷彿靈跡為奇特，轉相告語，有恨不及見者。豈真佛法弘妙，感服固如是乎？昔大雄氏四十餘年，導引無邊。及其末，以正法眼藏獨付摩訶迦葉。葉入雞足山以定，阿難尊者以寶香貌之，至於今弗替。然則雞足當首四山而又不與，何也？曰：「遠也。」自須彌山王分枝擘脉，徧四天下，崇峯邃谷，莫知紀極。以其遠也，祭望缺焉。即雞足為宗㫖淵源，猶或遺之；况夫人七尺之軀，百年之寄，道業㴱厚而踪跡隱約、名限疆域者豈少耶？是山有八大剎，有賜藏四。兵燹迭罹，半付刦灰。僧慧輝為破山老人四世孫，住持迦葉殿，覩其厄，傷焉！爰走姑蘓，苦募四寒暑，遂得正藏三百三十函，為卷六千七百六十。貯以十四箱，并諸佛像，莊嚴以歸，而遠乞記於余。或謂三教聖人，皆以無言為宗。當尊者拈花時，寧有點畫塵屑齒牙間？數千年惟藏是崇，忽而御賜，忽而烟消，未聞西來真意有此起滅也。况如來密義不可思惟，結集以還，編次重譯，已稍履迹之間，展轉論釋，辭意哤襍。有識者嘆之，恐微笑者今且大笑也。李子曰：「夫天不言而四時行，道無名而文字通。」謂文字非道，猶舎四時而言天也。且夫虛空之中，莫非水火，人奚見之？及索以陽燧則熾，承以方諸即液。一切典章，雖若塵積，其實等虛空也。人恨不持陽燧、方諸耳，何懼不遇水火哉！當今末法，行願疎薄，各矜少得以為貴。及夫同道分鑣，拆正無術，外者橫加排斥，即偏師左次，正緣寡陋積習，無復廣學多聞者融理事而具辨才故也。古人謂：「益人神智，罔過于書；般若精進，曠刦莫殫。」中華之教，以簡奧為體，學者徒以一二字訓釋，輙云貫挕，甚有訛謬相承不自覺者。內典之妙，從象胥中，不厭詳密。鼓吹斯道，良非一端。斯所謂智慧泉也。肰則輝公是舉，豈獨揭人天眼目于洱海天南？即其所經涉應求間，無量善信資助傳說已，莫不知有正法眼藏所從來。固知賓川之松，望風囘指；法寶之氣，燭井、鬼而光徧河沙。雞足一山，當自立名。五嶽不必六，四山不必五，夫何遠之有？

天一閣記

范承勳(瀋陽)

雞足山相傳乃迦葉守衣入定處。雖荒唐不可攷，然此山為六詔名勝，其來已久。余制滇數年，思欲登之，無由也。辛未冬奉㫖廵歷金沙江，至賓川，會提軍諾公。山在賓川境內，相望數十里，遂得便道以遊。信宿而登絕頂，因見山中菴院多被火者。絕頂亦然，惟銅殿巋然獨存，殿後新建佛堂三楹爾。詢其故，僧云：「山頂乃火星。有遊僧謬為建塔，以故火益熾。十餘年來，災疊見。舊有高閣，培水星以鎮火，今以燬。欲毀塔，恐阻於官。欲建閣，苦綿於力。」余為諭州牧，聽其毀塔；且商之諾公，各捐百金以助閣費。三閱月而閣成，僧來請記。余惟雞山之勝，幽崖邃壑，各有其奇，然而大觀皆在絕頂。其南則賓川烟火、洱水浮杯。其東則金江奔濤，漰湃千里；點蒼西拱，雪峰北峙，誠勝槩也。吾知登斯閣者，凭欄四望，山川之形勝、民生之休戚、邊塞之隱憂，必有動乎其中而思為國家賦澄清、計久遠；不僅以登高作賦，侈遊觀而矜逸樂已也。余既因廵歷而登此山，又因山之勝槩而同諾公建此閣，更思閣以鎮火，遂取生水之義，名之曰「天一」。是為記。

雞足山迦葉院藏經記

王繼文(廣寧)

余讀中秘書時，即知滇有雞足山也。自迦葉奉佛金縷衣入定是峯，其名遂顯。雲霞掩映，鳥翬具瞻，屏巒之所迴合，泉流之所答響。賢士大夫贈詩作賦，見諸載籍者，汗漫縱橫。咏誦之餘，神相徃焉。每欲一至其地，以徵當否。今幸奉天子命，兩撫是疆，自謂夙願可酬。又因距省尚遙，未遑躬探幽奇。且惟民事是念，家絃戶誦，較重於貝葉曇雲；上原下隰，加切於高山流水。余日事其所當事，而意中具雞足觀也。戒僧淨極者，振錫此山，慨迦葉院藏經燼于劫火，偕其徒慧暉，携瓢荷杖，足跡遍天下。歷九年，購經貯之。所謂三車萬軸者，罔不具備。因請記于余，兼為余道兹山之景，乃與昔時詠誦無異焉。夫佛之教，無言可傳者也，何有於經？即托之經，亦可因什一以推千百，又何有於藏？淨極之為，其於靈山拈花示眾、破顏微笑之㫖，或未貫乎！雖肰，教以無言而傳，亦以有言而悟。學佛者宵中香浮，夜分鐘盡，無不可即象以見性。况乎白馬駝籍，黃檗闡微，諸維摩所現身設法，得以廣紀博采。其為昏衢慧燈，真未可量。淨極之為，亦云盛已。余願居此山而翻研者，不當使迦葉專美也。是為記。

重建華嚴寺碑記

學蘊

天下名山，葢如五台、峨嵋，乃大菩薩應蹟道塲。惟雞足山即我迦葉初祖入定華首以待慈氏之勝蹟也。攷自周孝王十四年丙辰歲，尊者持僧伽黎叱開石門，捧衣而定。至大唐間，神僧號小澄者，朝遊榆城，暮歸華首。國人欽其神異，始創精藍而崇奉之，即迦葉殿也。其華嚴來脉，自大頂而下，中距一支，貫絡連珠，蜿蜒數里。岑巒拱翠，展誥舒文，龍虎交蟠，雄開大嶂。昔為熊豹之藪，嘉靖初間，月潭和尚卓錫南來，德馴猛獸，草創成規。而上足月輪禪師，遊化京都，道聞內闕，欽承神宗皇上，奉慈聖宣文明肅皇太后懿㫖，勅頒龍藏，特賜紫衣，奉命還山，乃萬曆庚寅年事也。有大善長者張公(諱)舉、郭公(諱)子榮從而鼎盛。麗江府方伯木生公即為建毘盧藏閣，置捨福田。四事悉備，雲水麏集，鐘皷交叅，道風日著。偉哉，雄冠一山！豈憶明季戊戌春，祝融為祟，一夕攝去。然造物雖有廢興，而道德原無隆替，良可慎歟！頼有同志抱道耆德數軰，堅心株守，屈指十有六年，誠格佛天，善緣頓際。于康熈癸丑仲秋月，遂感檀越吳公(諱)文華，乃豫章名族，旅泊滇南；菩提有種，生知從善，無異給孤之誠，有闍提之効，一力擔荷，曾無膩意。建大雄紺殿，供三世如來。左右廂樓曰雲堂，曰禪室。過道、山門，皆公獨荷鼎新。隨置香燈田莊，鐫之碑隂。而寺眾各各出手，竭蹷從事，修廚庾，搆寮舍，補殘缺，緝弘規。僅一甲週，遂成弘鉅袛園。雖曰人力拮据，皆因地勝龍靈，始能恢弘若是。詎知今日之大成，實乃千古之壯麗。惟榮惟粹，獨耀獨彰。宛然帝網莊嚴，華藏世界之一大觀也。葢《華嚴》之極談，談斯道也；佛祖之所傳，傳是心也。苐居是山，住是寺，當何以用心哉？孜孜如履氷載道，念念體究無生。出亦此法界，入亦此法界。理事全彰，戒乗俱急。晨昏鐘皷，祝釐無疆；曉夜佛聲，自他俱益。則四恩總報，三有齊資矣。今大功告成，寧不叙諸大綱以紀厥勝？癸亥冬，知恒公繭足千里，造九台見訪，云：「今華嚴梵宇剏畢，請師椽彩一記，以垂不朽。」余曰：「作記猶易，爭奈山居無文。」何公曰：「正需無文而不可得！」故直叙其始末云爾。

鄧川州奉道府廳明文碑

大理府鄧川州為祈(天)垂慈、復新香火、普霑恩澤事，奉分守金滄道批，據雞足山各寺住持僧吉祥、儒能、排寂、周輝、悟寬、如滿、道慈、歸恒、如堂、普惜、普合、性讓、元炤、玄冥、智元、普林、普潤、通文、如常、普勝、超塵、性學、德符、智印、體一、妙定、通泰、周賔等連名訴前事，訴稱雞山各寺院宇所有常住，俱皆十方檀越捐資置捨。奈因節年錢糧，各僧戶完納不前被，康熈元年，內里排將僧等，妄扳置日夫馬雜差。前蒙本州于天啟年間加察，詳奉院道府老爺批允，賞立直隸勒碑，蠲免一應夫馬雜差，以救香火，年久無異，俯炤舊例勒碑，仍賞蠲免雜差夫役，香火得以重新，永禁奸究扳扯等情。奉批雞足古佛道塲，寺中之產不過以供香火、贍僧眾。兵燹之後，佃民寥落，不致盡成荊棘者幾希矣。相應稍與寛恤，仰鄧川州查例，免其雜差，報，奉此。又奉欽差分廵金滄道沈批，仰鄧川州查例，具報，奉此。又奉本府批，雞足僧戶糧重田輕，一切雜差，久已勒免。楊暎等忽行科[泳-永+(瓜-、)]希啚肥己。何其塵根深重，獨無香火情也。仰鄧川州查例，具報，奉此。又奉理刑府批，仰鄧川州酌議，應否另立僧戶，務得公私兩妥，并候院道府批示，報，奉此。依奉差役，行喚各寺住持到州，該本州知州劉詳看，得雞足山僧常住田地，原額稅糧共壹百㭍拾伍石肆斗叁升零，悉係檀越施捨，田輕粮重，隨在里甲。至天啟初年，適院道廵臨雞足，僧人吉祥等具訴，被里排科[泳-永+(瓜-、)]侵收，返殃賠累，准改直立僧戶，輸納正賦，其一切夫馬雜差，奉文優免，勒碑石尚存。自定鼎之後，大兵雲集，公務浩繁，此見役排年楊映等，在于前官具呈扳扯同辨。今僧人吉祥等，復援往例，籲懇新恩，連名控訴。本州敢不仰體大乘慈悲，與之寬恤，以昭憲臺菩提之念。相應從前舊例，再沛新恩，其碑內原額併近置一捨，餘石之夫馬雜差，所當一體蠲免，候詳允日行僧遵照，永禁妄扳，重新香火，以垂憲恩扵不朽者也。業經具由申詳，欽差分守金滄道紀奉批，既有舊例可從，如詳發落繳，奉此。又奉欽差分廵金滄道沈批，如詳行繳，奉此。又奉本府批，如詳行，仍候(守巡)二道臺批示繳，奉此。又奉理刑府批，仰候各上司批示行繳，奉此。遵將雞足山各寺住持僧糧，每年僉僧二名，輪流便換應役，自行催辦，舊管稅粮壹百㭍拾伍石零，并近置新收稅粮壹拾㭍石有零，免其額外置日雜差夫馬等項，以成善果，以供佛天香火，里甲不得再行扳扯。至於正賦應納稅粮，本折金價各欵，與民間一例輸納，不得借此藐州抗法，肆行拖逋。亦不得通同俗戶，假借名色，稱置常住，將俗粮詭入僧戶，希啚蠲免雜[泳-永+(瓜-、)]。倘有故違查出，僧俗一并究治。相應永禁合行，勒石州前遵守。

鄧川州知州劉登雲，署吏目(張達、李伯昭)仝立

詳允雞山直隸僧戶碑

大理府賔川州，為懇(天)循例直隸僧戶，以永名山香火事，奉本府信票，奉雲南等處承宣布政使司批，據雞足合山住持僧月潭、可春、道涵、法光、源霔、純了、如全、守禮等訴前事，詞稱：情緣雞足山常住田畝，俱係遠年檀越施捨，非粮重即荒蕪，正供難輸。兼以夫馬雜差、粮丁之苦，僧眾遠迯，一山棘莾，爐烟寒冷，佛面生塵。幸蒙本州清廉父母垂憐，猶恐錢粮拖逋。遂照滇省諸剎事例，將山門稅粮剔出，另立直隸僧戶，自行輸納正額外，蠲免夫差雜[泳-永+(瓜-、)]各項，招集數僧辦納錢粮，庶賦額不失。幸際天星坐鎮，千載竒逢，僧等具訴，批賔川州勒石，以垂永久，庶里甲不致混扳，佛僧霑恩等情具訴，奉批，仰大理府查報，奉此，備行。本州即查雞足合山稅粮，果否照滇省事例，另立直隸僧戶，其正項之外，夫差雜[泳-永+(瓜-、)]應否准與蠲免，其中有無明避虧額，逐一細查妥確，并將另立直隸稅粮數目，造冊報府，以憑覆查報司，酌奪施行。事關錢粮重務，毋得違錯等因，奉此。該本州看得雞足山，雖不比他處名山，乃滇中之巨觀也。■■承平之日，每有高賢貴客往來遊覽，多捐資斧修葺，以致合山僧眾易於支撐，毫不以錢粮差役為累。奈近因遭兵火之後，糧差之外更加召買，僧人迯竄，田地荒蕪，寺宇傾頺，神顏敗壊。真所謂十寺九空，人烟寂絕者也。共計本州稅秋貳百餘石，即正項猶恐拖逋，難輸其丁粮，差徭安得望其支應。雖經卑職於十八年見此光景，准炤通省之例，將各里錢粮剔出，立一僧戶，止納正項，豁免雜差，此猶可甦其困苦於萬一也。但僧人慮其官之去留無常，事之更變甚易，乃勒石哀請恩垂永久，是誠共保名山之盛舉也。除將夏稅秋粮另冊開報外，伏乞憲恩，俯念佛天香火作功德主，慨賜轉達批示，庶便遵炤等因具詳到府。據此，該本府看得雞足山，滇中称為名勝，往往有奉佛僧真之士棲於此。近因粮累僧迯，以致山門荒廢不足惜者。今賔川州將僧戶另立，免其雜差。既無悞於國賦，復有裨於山門，誠為兩便之道。今據該州查報前來相應，俯准勒石垂久。倘蒙俞允，則憲臺功德當與山石俱永矣。等因具由，於康熈叁年正月二十九日申詳布政司，奉批准如詳行繳，奉此。康熈叁年伍月初三日，又奉分守金滄道批，據本府申詳亦同前事，奉批雞足山，近聞粮累僧迯，名山勝地，幾為荒廢。准如詳速行，該州勒石永久可也，此繳奉此。合行知照為此牌，仰該州官吏，遵照來文內事理，即將雞足合山稅粮剔出，另立直隸僧戶，其正供應納之外，一應夫馬雜差遵照憲批，准行豁免。仍於州前勒石垂久，務須極力招集僧人，照舊歸山，辦納粮賦，勿致荒廢所有。另立僧戶、稅粮数目，造冊報府，以憑轉報布政司(糧守)二道，及本府存案備查。亦不得將里甲民糧混入僧戶，如違未便，奉此。合行給帖外，仍於州前勒石，仰合山住持月潭、可春、道涵、悟高、源霔等遵照。凡有僧戶常住田畝遵照詳允，另立直隸僧戶，自行照額輸納稅粮外，其一應夫馬雜差等項，悉行豁免。如有里役人等，混行扳扯起[泳-永+(瓜-、)]，許執帖赴禀，以憑查究，俱毋違錯，鐫石永久垂銘。

奉直大夫．知賔川州事．榆關張瑞揚立

豁免雞山雜差碑

大理府正堂加一級王，為祈(天)超釋置日廣濟香火事。康熈二十一年六月初四日奉欽命綏遠將軍總督雲貴部院加一級蔡批，據本府申詳，康熈二十一年四月初十日據鄧川州申詳，康熈二十一年三月十一日奉本府批，據雞足山直隸僧吉祥、儒能、排寂、悟寬、周輝、如滿、圓炤、性讓、普勝、道慈、超塵、普合、如堂、普潤、智元、通泰、玄冥、普惜、性學、德符、可春、如常、妙定、會燈、周賔、通文、慧輝等連名具訴，豁免置日夫差緣由，該州備由加看，申詳到府，據此隨詳批，仰候轉詳繳批行，去後，復據該州詳称，卑州遵批事理，當即將僧戶置日蠲除免應，各戶僧人尤恐異日紛更，又于本年四月初一日，復據山僧吉祥等連名，訴為籲憐苦極，叩請新恩，重輝香火事，詞称竊唯雞足，滇南香火，各寺菴院，昔蒙先檀鼎建，稍有常住田地，俱皆眾檀置捨，或因粮重，或係山岡，送入山門，作為常住，當時錢粮在于里甲，輸納切被里排科[泳-永+(瓜-、)]之甚。于萬曆年間，蒙先任本府，電察名山疾苦，詳明院司道賞為直隸，自行輸納，蠲免雜差，勒石府州儀門，永無更異。至康熈四年，本州劉父母官，奉文清丈田地，于額外新加稅粮八十三石，當即具控積弊，牢關民隱，不得上陳。自逆政以來，萬苦難言，賦稅百倍，斂徵雜欵，千層科[泳-永+(瓜-、)]，佛爐殆盡，十寺九空，佃迯田荒，凋殘至極。古佛道塲，悉為荒山冷廟；州前店房，盡成羅剎地獄。葢由里甲不遵憲檄，亂法紊規，拔當置日科[泳-永+(瓜-、)]，雜差雜泛浮於正供，但錢粮賦役，僧俗宜辦，在俗當差，有人丁、有手足。僧充俗役，孤貧釋子干遭鞭撻，俗應下程居家者有，僧應下程出俗者無，十倍購買，種種痛苦，哭訴恩星，目㨻垂憐，申詳本府，已蒙批允在案。誠恐猾里，陽奉隂違，更加虐害，賞將輿情，再行轉達(督撫)司道各位太老爺俯准，照例蠲免置日一應雜差，復行勒石，鼎祝新恩，以垂不朽。等情具訴到州，據此該本州署職知州魏榮，復加查看得雞山僧戶，因里甲扳害，於昔年訴經院司，批行道府准另立直隸，自辦自輸，凡有雜欵槩與除免，府州勒石見存。近年以來，正欵有額，雜務浩繁，僧弱民刁，扳扯有之。且租少粮重，正供輸措不前，再加雜泛隨徵，僧焉得不迯？田焉得不荒？卑州蒞任，經徵召，買秋粮本米，條編欵銀，勸諭僧人，勉強完功。訴及置日情由，原非全書欵目，不過巧立名色，實乃病民大害。故此，斗冐代籲，請豁蒙批，准免在案。今復再加哀訴，慮恐後日里民罔遵，泣切轉詳，是欲再行勒石，杜絕扳害，鐵案仰叩憲恩俯准，轉達院司道，賞將置日刪除，准其勒石，德造名山，恩垂永久。等情詳報到府，據此，該本府查看，得鄧川州雞足山，為滇西名勝，莊嚴古剎，釋子焚修數百年於茲矣。各寺俱有檀信，捨置田畝，其錢粮正供，歷年自行輸納，一應雜差悉奉院司道批免，勒石碑記現存。緣吳逆叛亂以來，橫徵苛斂，波及僧伽，遂有里甲扳當置日陋規，如下程雞酒購買官物之類，僧應俗差，清濁莫辯。本府痛革前弊，嚴行豁免，今該寺住持僧等，恐日後不肖官吏，仍蹈前轍，具訴該州，詳前來除正項錢粮照額完納外，所有置日雜差伏乞憲㤙批示，俾之勒石山門，永為遵守，不惟佛日增輝，而功德誠無量矣。等因申乞照詳，奉批，仰照舊豁免雜差，仍飭令勒石，永示遵照繳，奉此。又奉廵撫雲南都察院加六級王批，同前由，奉批。據詳，雞足山固屬滇西名勝，莊嚴古剎，常住錢粮八十三石，於中恐有包攬情弊，仰府轉行該州查明，本山、本剎實有多少粮石，准其置日雜差豁免，其餘毋得濫行豁免可也。此繳，奉此。又奉布政司批，仰候(督撫)兩院批示行繳，奉此。又奉糧儲道批，仰候(督撫)兩院並本司示繳，奉此。又奉分守永昌道批，既經通詳(督撫)部院并(本司粮道)，仰候批示行繳，奉此。本府猶恐不實，復行鄧川州查僧戶錢粮，果否八十三石，其中無有包攬情節，確查具報，去後，兹據該州詳称，僧戶常住因康熈四年內署事知府劉登雲奉文躧丈等，則上下肆易抵昂，僧■未獲週知，故雞山錢粮於舊管內，多八十三石是實。查僧人常住雖屬州境，田地坐落羅川，而里民與僧田相隔二百之遙，有無包攬，豈得而知？卑州再四思惟，不若取田鄰及鄰近村庄，互結除取。據羅川羊塘里約總孫祚，鄉約阮應禎，並百十長，田隣互結存案外，合就據實囬報等情，詳報到府。據此，除本府備由加看，詳覆廵撫都察院外，合行勒石，永禁遵守。為此示。仰雞足山住持僧吉祥等，遵照嗣後輸納錢粮，止許本山、本剎田地，不得分外包攬，其一應雜差置日悉行豁免。至于里甲人等，不得再行扳扯，敢有故違，許尔等赴府陳告，以憑究治。各宜凜遵，勿貽伊戚，須至勒石者。奉憲大夫．知大理府事王興禹立

豁免雞足山雜差門戶采買碑

大理府賓川州正堂周，為叩請新恩，急甦困累，重興香火事。康熈貳拾肆年貳月初拾日，奉本府正堂加二級王信牌。康熈貳拾叁年拾貳月初伍日，奉欽命綏遠將軍總督雲貴部院加至正一品仍帶餘級蔡批。據本府申詳，康熈貳拾叁年十月初六日，奉本將軍部院批。據賔川州雞足山八寺住持僧普宜、妙枝、道悟、照彥、源嵩、海聚、慧輝等連名訴前事，詞称：竊惟雞足名藍，滇南香火。昔釋迦文佛之大弟子摩訶迦葉尊者，於多子塔前分燈，奉命入定於雞足華首門，其由遠矣。彼時無有梵剎，行僧多岩居處。至宋、元間，方啟蘭若，遐邇欽風，節連開達，俱成大剎。重樓殿閣，金相巍巍，檀那植福，有無盡之莊嚴。以致年㴱寺古，日漸蕭條，歷滄桑之後，凋零至極。葢因門差之擾，不時采買食椒果、䗥油、椒油等件，兼有考塲造備棹橙。若逢科塲之年，更加謄錄之苦。且是前應用木植枋板，伐盡風脉，株林供應抬送，種種困累，萬苦難言。在上恩視為微末，在小民實以難當。此寺傾僧散之餘，各寺些須錢粮，旦夕難撑。再加門差困累，死徙無日。幸際爺爺福星照鎮，真為千載奇逢。蟻僧等不憚千里，奏請鈞示，永鎮山門，叩勅府亷所屬嚴禁。倘蒙邀恩，不惟佛日增輝，而功德共成無量矣。為此，匍匐救命，上訴等情，奉批。仰大理府查報，奉此，隨差皂楊應美行異雞足山合寺住持僧普宜等到府，當堂查問。據普宜供称，雞足山舊有八寺，今只有五寺了。玉皇閣被火燒燬，當家僧海聚已故，下剩的迯竄。寂光寺已為錢粮有累，也迯竄了。迦葉殿也迯竄了。因是當日佛弟子古剎，我們眾寺裡僧人現在募化修理，剩只有五寺。其香火田土，俱係眾檀越施捨的，好田未必肯捨在寺裡，都是荒蕪薄田捨在寺上。其差徭俱隨田轉，俱照民例，一例當差。寺上僧眾俱係托鉢募化，非在家者可比。懇老爺正項錢粮照例完納，止求門面雜差賞免。又問妙枝、道悟等，所供相同等情。據此，該本府查看，得雞足一山原滇南名境，其山中花椒、蜂蜜、木植等物，向來該地方官或別採取辦，於彼情亦有之。然曩時僧多寺廣，可以眾擎易擧。若今日寺廢僧迯，艱於應辦，自應悉除。阻官以安僧，無至於雜[泳-永+(瓜-、)]。業蒙憲臺頒立碑文，已經永遠禁革矣。則雞足五寺常住錢粮，除正項照額輸納外，所有一應雜差及謄錄，寺須此照水目山例，悉行禁革，俾眾僧得以安然焚修，以綿香火，頂祝鴻慈於不朽矣。是否允從？伏候憲裁批示，等因申乞，照詳奉批，如詳禁革，仍給示曉諭繳，奉此。除勒石永行禁革外，合行知照為此牌。仰該州官吏遵照本府詳奉將軍部院令批，奉理雞足一山錢粮照立，僧戶正項照額輸納外，其一應雜[泳-永+(瓜-、)]公務採買謄錄等項，永行禁革，不許行[泳-永+(瓜-、)]累。如有查出，定行重究，仍具不違。遵依報本府，以憑轉報查考施行，俱毋故違。除鄧川知照奉，因此本州除具不違，遵依報本府轉報外，為此示。仰雞足山八寺住持僧普宜等，遵照本府詳奉本將軍部院令批，事理雞足一山錢粮照立，僧戶除正項照額輸納外，其一應雜差、公務、採買、謄錄等項，勒石永行禁革外，其里甲無知諸色人等，不得妄扳。如違，許僧人赴州陳稟，定行重究，決不寬貸，須至碑者。

賔川州知州周家柱立

明(補遺附)

詳允雞山直隸僧戶碑

大理府為敬陳輕徭之議等事，崇禎十年二月初十日蒙廵按雲南監察御史張批，據本府署印同知王呈詳，雞足山悉檀、寂光、聖峯、石鐘、大士閣、幻住、華嚴、迦葉、會靈、寶蓮、懷恩等寺，住持僧吉祥、儒能等，常住田地坐落羅川，稅粮屬于羊塘里輸納。先年周知州條議，十二里夏稅秋粮二項、稅粮條編一項、均徭條編一項、金價一項，編為合徵，責令細戶自納，不許里長包攬，具文通詳。彼時吉祥等，赴院訴准批州，并將雞山僧戶稅粮一百二十七石，另設直隸僧戶，親自輸納，不在羊塘里內徵收。至于修理、恊濟、雜[泳-永+(瓜-、)]、夫馬、人丁，因上司廵臨雞足，荅應悉行蠲免，詳蒙廵按羅批允勒石。嗣後里書卞養正、李正學，將各鄉紳稅粮，混如直隸僧戶數內，閃避雜差正賦。歷年拖逋攤累，十二里士民，有嘵嘵不平之忿。至崇禎九年署印陳經歷遵奉守道信票前事，仰州即將奉旨酌免，存留錢粮編丁則例，作速議妥詳報，立等通詳批示，彙總囬奏，等因該州編審人丁，查此弊竇具由申詳，廵按李批，直隸之名，即自納戶也，該州何時設此？仰大理府細行查核利病，速報本府，將作弊里書卞養正等，并逋粮人戶，行提到府，細加研審。僧戶吉祥等稅粮，歷來完納無欠，仍准照舊直隸，自行輸納。彭惟梓、孫存壽、張奇、張彥等，歷年拖逋，斷歸本里催徵外，革去里書，日後不得再蹈前弊，混入直隸錢粮。里長猾保，不許包攬科斂，將養正等究招，呈詳本院批。卞養正等七名，作奸詭粮，拖逋日甚，不一創懲，何所底極？依擬贖决發落。吉祥等三十四名，免紙餘如照實收繳，蒙此，除行鄧川州發落遵照外，今據吉祥等具訴，直隸僧粮，本州先經詳明勒石訖，誠恐將來弊竇復生，乞照詳允，再賜本府勒石，永垂遵守鐵案，庶免奸豪覬覦更張，以廣國恩。勅賜皇藏祝延，焚修愈壯，鼓舞名山幸甚！等情到府，據此合就勒石，永垂恪遵。倘後里書再蹈前弊，串同豪佑作奸，未免貽累，許即指名赴府首告，以憑通詳，依律究遣，決不姑息。須至碑者：

詳允雞足山僧戶吉祥、儒能等，俱照舊仍為直隸戶，錢粮自行輸納。

革里書，日後不得再蹈前弊，混生直隸戶口。

禁里長猾保，不許包攬科斂。

本府掌印同知王　理刑陳　立石

明．賦

雞足山賦

大䥘和尚

繄兹山之岠岟(岠，音巨，山宏大；岟，音央，山高也)，遂雄鎮於南區。既屹崪而窈曲(屹，音乙；崪，音碎。山高貌)，亦岦岌而崎嶇(岦，音立；岌，音及。山危險貌)。惟僻處乎荒遠，乃阻隔乎舟車。余也，塵情既絕，空門與徒，探嵔嶉而不厭(嵔，音畏；嶉，音嘴。嵔嶉：山曲也)，索嶄巖以自娛(嶄，音斬，平聲，山高也)。遘兹峆崉(峆，音合；崉，音沓。峆崉：山貌)，駐足躊蹰。每登眺而有得，即載聿而咨且(聿，即筆也。楚謂之「聿」，吳謂之「不聿」，燕謂之「弗」，秦謂之「筆」)。山川奇麗，誠難為名。井鬼分宿(《前漢書》：「滇中分野，在天屬井鬼，入參七度。」)，中台麗星(《宋書》：「滇分野，麗中台上位北斗開陽一星。」)。枕倚畨、緬(畨，西畨；緬，即緬國也)，控引川、秦；襟帶犍、牂(犍，音乾，乃犍為郡，在川南；牂，音贓，牂牁江，在滇黔之界)，沿遡昆明。金馬輔瑞，碧雞翊靈。下植坤維，上承天根。望之霄掩，即之雲昏。若夫危峰上聳，阻日干雲；橫青漢而㟎㠑(㟎，音腿；㠑，音罪。㟎㠑：山高也)，插玄霄而嶜崟(嶜，音爭；崟，音吟。嶜崟：高銳也)。懸怪樹兮歷落，叢修篁兮紛綸。方爭高以陡[山*忌]([山*忌]，音起，高也)，復嵥頏而離羣(嵥，音桀)。繞電虹而濯影，霏霞霰以騰紋。矜巇嶮兮千仞，羨崒嵂兮萬尋。至於重崖峻立，絕壁凌空。下俯原隰，上接蒼穹。直如斧劈，削若鬼工。蛇虺仰瞻而卻步，猿猱俯睇而斂躬。或有靜修之士，好僻躭幽，攀蘿葛以登躡，援柯枝以相求。傍屻屽以搆棟(屻，音刃；屽，音岸。山高貌)，依[吳-口+山]岊以結樓([吳-口+山]，音食，山貌；岊，音節，山之陬隅高處曰岊)。鑿石溜以溉濡，倚危峉而優游(峉，音額，山高大也)。乃㪅怪石百狀，擬似莫舉。端若危坐，側若欹舞。偃若倦息，突若武怒。尖若刺雲，利若割霧。聳若騰蛟，蹲若臥虎。時整齊而行列，時崎砑而齟齬(崎，音奇；砑，音牙。石相格貌)。又有巒透岑虛，洞穴迴曲。門闥虧蔽，廓肰空腹。側身而前，引以炬燭，漸進步而寛平，倐[山/翏][山/郭]而曠谷([山/翏]，音聊；[山/郭]，音郭。[山/翏][山/郭]：㴱谷貌)。忽峻崿而[山*舀]崖([山*舀]，音坎，山險也)，忽坦彝而廣陸；忽渠逝而迷源，忽川納而韞匵；忽涵滀為㴱潭，忽奔洩為懸瀑。又且乳滴凝珠，髓注文[縠-士+十]。連引纏綿，紏絡斷續。或倚葢為幡幢，或豎展為旗纛；或蹲踞為麕麟，或飛舞為鸞鶴(叶胡沃切)；或奇逸如仙鬼，或朴野如樵牧；或樹叢而卉茸，或竹笑而花簇；或欹倚為舟囷，或曲直為衡軸；或陳設為牀几，或開列為廊屋。駭象類之多奇，咸凸凹以相屬。豈天劃而神鏤？抑仙化而鬼斸？及乎淵泉星涌，滙洕為河(洕，音引，小水也)；千溪導㳹(㳹，音往，大水也)，萬壑摧波。既拂拍而涌浪，亦汭洑而洄渦(汭，音芮，曲流也；渦，音窩，水瀠洄)。方繞嶂而濕雲，忽注石而濡蘿。高則噴珠而潄玉，卑復激電而旋螺。香積接筧於[山*尻]墺([山*尻]，音掬；墺，音郁。[山*尻]墺：山之閫奧也)，花圃引灌於岥岮(岥，音坡；岮，音陀。岥岮：山不平也)。或者迴溪複澗，亂石礧砢。盪觸嗚咽，鏜鎝咿哦。疑折竹而裂繪，恍曳珮而鳴珂。雖水聲之多變，亦石竅之相摩。以至眾流合注，迸出高嶺。懸為瀑布，飛空掛影。聲逢(音彭)轟而震盪，氣奮迅而汹猛(汹與洶同)。落銀河於九天，駕白虹於㟽頂(㟽，音票，山巔也)。曳素練而不收，掣玉繩以長引。日炤而雷輥萬壑，天晴而雨飛千頃。若乃乗風擺曳，映月晶瑩；千珠錯落，萬霰紛零。或觸崖而迴折，或灑樹而渟瀠(渟，音亭)；或驚飈而旋舞(飈，音標，飃風也)，或抵石而泙澎(澎，音彭；泙，音平。澎泙：水聲也)；或霞光之絢綵，或嵐影之羃陰；或飄掣而中斷，或激散而霏騰；或注潭而倒沸，或穿林而杳冥。時或夏秋霖澍，彌月不休；千波快瀉，萬[泳-永+(瓜-、)]爭流。至若澄潭停蓄，清淵泓瑟；神龍伏藏，頑蛟遯匿。境幽險以愴邃，氣蕭森而寒凓。巉巖飛突而蔽影，古木叢陰而映色。千峰影倒於澄波，萬樹灮涵於空質。且也，老樹奇古，叢木繁茂；阻日蔽霄，號鼯隱獸。加以篔簹落翠(篔，音云；簹，音當。篔簹：大竹也)，桂箭排青(竹之大者曰桂，小者曰箭)；間文石以分秀，繞流泉而漱清。又復名葩點綴，珍果錯生。茶梨春發，橙橘冬榮；荷芰懐風，蒲萄結陰。燦爛不愆于霜雪，芳菲無間于冬春。蕙芷蒙茸而葱蒨，蘭茝郁馥而繽紛。以至珍禽翔集，怪獸伏藏。杜鵑喚歸而啼血，鸚鵡巧語而如簧。鶖鷲朝舞于華首，松雞啼嘯于石梁；孔雀巢依於笏殿，翡翠棲息於繩牀。寒猿突豕，玄鹿斑羊。依㟹嶆而穴處(㟹，音聊；嶆，音曹。㟹嶆：山㴱空也)，憑㮑[溼-(泳-永)+木]而囂張(㮑，音柝；[溼-(泳-永)+木]，音濕。㮑[溼-(泳-永)+木]：林木㴱貌)。猩猩啼烟而嘯雨，狒狒吼月而驚霜(狒與萬同，音吠。周成王時，州靡國獻狒，人身，反踵，能食人。得人即笑，笑即唇掩其目，人因而擒之。左太冲〈吳都賦〉云：「猩猩啼而就擒，萬萬笑而被格。」《爾雅》云：「萬如人，被髮迅走，一名裊羊。」)。偶怪厲而震恐，亦愴悴而悲凉。蛇虺遊霧而多變，蜥蜴咀雹而布殃。毛羽卵胎以蕃孕，介鱗出沒而騰驤。抑更寶藏富興，物華㴱毓。雲精影爍(雲精，雲母也，入地萬歲不朽)，石青翠沐。金礦沙封，銀苗笋簇。璀璨陸離，英升光燭。琥珀孕精于松根，瑪瑙茹華于石谷；丹砂結胎于雲房，水銀流魄于芝足。鉛錫育兮鋼鐵凝，寶璣錯兮紫英伏。免絲飛光于木杪，樹衣蒙絡于枝曲(山中老樹有絲蘿懸綴，謂之樹衣；土人取而佩之，以辟不祥)。鍾萃日月之精華，煥發扶輿之清淑。乃至寺院輝煌，梵剎巨麗；飛棟雲興，雕甍霞蔚；金鋪互映，玉題交媚。綺窓列而瞰江，高軒厰以臨隧(兩阜之間曰隧。左思〈蜀都賦〉云：「開高軒以臨山，列綺窓而瞰江。」)。閣道緣崖而層架，廊㢍附嶺而迢遞(㢍，音影，長廊也)。禪堂蘭若，靜室精藍；紅塵不到，白日長間。天香披拂乎精舎，松月籠映夫石龕。靜士緲緲而達觀，釋子修修而掩關。何道念之不永？何塵情之不刪？惟精進以終夕，庶無玷于名山。有時禪誦朝暮，梵唄聲高；威儀肅穆，器鉢精饒；燈明方丈，塔掛青霄。人天合十而頂禮，龍鬼囘向而注翹。經咒懴律，皷磬鐘鐃。疑雷殷而雨驟，恍天風而海濤。異類聞音而解脫，宿業得法而除消。或者佛辰佳節，勝會良遊。積願瞻禮，香信虔酧。遠千里而不憚，先五夜而精求。土漢錯雜，番落比逑。哀牢鶴拓(永昌府，古「哀牢國」也。蒼山、洱水之間，古名「鶴拓」)，猓僰卭酋(猓，音魯；僰，音白；卭，音窮。皆彝種。酋，君長也)；雕題金齒，九譯百郵。白濮紅巾而繫箭(白，白國也，阿育王第二子王鶴拓，奉佛不茹葷，日食白飯，人稱為「白飯王」，是為白國之祖，今地名白崖即其舊都也。濮，音僕，大理地曰：「百濮，春秋時屬楚。」《國語》曰：「叔熊逃難于濮而蠻。」)，冉駹彝唱而旃裘(冉、駹、卭、笮，皆西南彝，見《前漢書》)。蠻姑桶裙而賽禱，蒲玀鳴角而優游(蒲，蒲蠻也，與猓玀皆南彝)。侏儷韎韐，椎結鈎緱(緱，音溝，劍頭纏絲也)。哈喇梯山以擎跽，交緬航海而誠投(交，交趾也；緬，即緬國)。卭笮占風以頂禮，邏獠候月而歌謳。士女迭進，童叟混儔。僧俗互市，賔主淹留。吹蘆擊筑，戯馬蹴毬。魚龍角觝，貫索垂鈎。聚遠貨以逐利，呈百劇以遨遊。復有登高覽古，慨念荒遐。旅人厺國，遊子懷家。賦詩見志，啖藻摛華。極人文之盛美，映景物之清嘉。若夫天柱山頂，四觀峰頭(四觀者，山頂名四觀峰：東曰日觀，西曰海觀，北曰雪觀，南曰雲觀)；濃陰既斂，宿雨初收。雞鳴而東方影白，星沒而朝旭光浮。明霞散綺於六合，高暾升采於九州。西觀洱海，勺水浮漚；褰裳可涉，衣帶安流。島嶼螺點而出沒，舴艇萍散而漂游。惟點蒼之環峙，展圖畵于春秋。囘首北眺，西域雪山；連峰九叠，萬仞莫攀。聳瑩白于天半，耀銀晶于雲間。望高寒之危峻，懐古行之瞿曇。蘆芽穿膝于趺座，鵲巢貫頂于茅菴。縱目南觀，佛光隱現；白雲布空，五彩暈絢；上下太虛，光華變炫。雖炤耀乎大千，實攝持于一念。集萬眾以同瞻，惟各身之自見。任禮拜而蹈舞，畢肖像于對面。是曰「攝身之光」，實堅善信之願。又或白光瀰漫，映若牟尼；周帀三界，普炤四維。籠山河之影像，映大地于琉璃。時徑寸而千里，現芥子之須彌。惟四觀之奇異，徵峰頂之崟峗(崟，音吟；峗，音危。崟峗：山高聳而險也)。周迴四眺，萬嶺畢伏。目極裔表，勢盡川陸。郡邑山水，點落攢簇。巨阜大川，一抔一掬。曠埜平原，一區一曲。培塿青帶，東山峙也；波流碧繞，金沙逝也；牛涔洼注，倉湖盈也；蟻垤連穴，葉榆闉也；東西黑子，賓鄧城也。微黃數點，三川豐矣；蜂屯蠅集，互市通矣；粉黛幾抹，蒼山雪矣；兒啼嚶嚶，雷震叠矣；濃雲半席，雨霑足矣；燈影一瞬，電旋麓矣。箕踞下視，八荒咫尺。河漢平臨，星斗可摘。思憑虛而御風，期補天而浴日。至若峻嶺迴複而凌厲，曲岫修阻而窅㴱。連岡婉折，絕巘崚峋。奔濤漰湃，大壑淵澄。老樹參天而虬屈，修竹叢薄而蕭森。加以雲亭風榭，帶阜纓岑。明燈石塔，映谷藏林。翠微縹緲，菴寺縱橫。晨鐘荅響，暮皷警昏。俗士歸誠于象教，比丘止觀于聲聞。羇客尋幽而契集，遊人攬勝而賞心。於時春也，物類欣適，景明風和。嬉遊雜遝(遝，音踏。雜遝：行相及也)，花事繁多。栢子香含於蒂萼，松粉黃落於枝柯。羨韶灮之明媚，故登降而摩婆。躭丘壑而窮幽異，倚篁石而蔭薜蘿。禽鳥嚶鳴而喚友，猿鹿馴擾而經過。山溪借色于題詠，梵宇增輝于嘯歌。於時夏也，山峻泉幽，不知晅暑；綠樹重陰，竟忘亭午(日正中曰亭午)。蔭新篁以盤桓，濯清溪而容與。聽松濤以獨怡，酌流泉而自煑。更復廣剎虛殿，曲徑迴廊；疎[檑-田+品]曲檻，飛閣凉堂。蔽曦暘而若翳，映酷日以相忘。揮玉麈而偃仰，欹竹榻而徜徉。仰視飛雲，奇峰倐變。夕陽遠流，明滅互絢。忘日長之小年，惟披襟而娛宴。樂山中之壺天，笑塵世之眷戀。於時秋也，山空霧淨，天宇皛明(皛，音杳，明顕也)。風疎氣爽，林壑肅清。烟嵐澄徹于嶺表，霖霂靜斂于岑陰；佛光晃耀于法界，雪山昭瑩於化城。加以霜華著樹，變綠為丹。楓柏錦䥘，紅紫萬端。較春花而更艷，紛綺繡于林巒。又或晴天夜靜，皓月千里；銀漢無塵，碧空如洗。覺身世之明淨，若冰壺之映水。於時冬也，玄冥司令，朔風凝寒。嚴霜肅殺，萬木凋殘。石骨瘦削而挺露，崖根剝落而改觀。惟松柏之蒼翠，獨秀色之可餐。至若彤雲密布，素雪飄零；千峰積玉，萬壑堆銀。琪樹連枝而皎潔，瑤華眩目而晶瑩。任四時之代更，羨茲山之幽麗。烟霞百變而長新，草木籠葱而多致；林泉秀雋而可懷，岣嵧宏窅而堪憇(岣，音苟；嵧，音留。岣嵧：大山高峰也)。嘗竊聞之，區內巨岳名山五千三百七十(《管子》云：「凡天下名山五千三百七十。」)；脉絡固爾潛通，地軸復時呼吸。(《河圖括地象》云：「地下有八柱，柱廣十萬里，有三千六百軸，互相牽制，名山大川，孔穴相通。」)况乎洞天福地，竅穴相聯。八荒九州，仙佛飛騫。獨華首之奇異，削萬仞而陡懸。飛簷逈出于雲半，石門暫啟而嘗關(叶，圭玄切)。感尊者之㴱隱，悟山水之因緣；知地脉之隆盛，駐佛祖而不遷。開宗門之五[泳-永+(瓜-、)]，分震旦以流傳。闡心性之微㫖，實獨契乎先天。雖達磨之授受，實迦葉之本源。笑何時而再見？花何自而重拈？亂曰：望千峰之[山/取]嵎兮([山/取]，音疽。[山/取]嵎：高崖也)，峙宇宙而獨嶐。攬扶桑於日出兮，挹虞淵之泓溶。掛斗牛於睂際兮，引河漢於虛空。蒙岑遏日而蹴月兮，溪泉分[泳-永+(瓜-、)]而西東。布雲霞以為衣兮，叢卉木以為裳。密經緯於陰陽兮，知包括之綿長。建佛祖之靈域兮，故體鎮乎要荒。又為之歌曰：天地未剖，一氣不分兮；茲山[嵲-木+((犀-尸-牛)/十)]嶠，於何託根兮？天為之根，闔闢無門兮；地為之門，出入無垠兮。渾兮淪兮，將何名兮！